{"docstore/metadata": {"d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05": {"doc_hash": "006df468957d0774064ffa4ec60fa4476dae320dd8e1cb1f196f9e949a979dc2"}, "5e3d383d-a3d1-4d1f-bc71-610f83bc5bcb": {"doc_hash": "7df59ce62615148b80ed237790c1f122b2864ce25c0dad9cced9bab8dc000cdc", "ref_doc_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05"}, "2d39cb06-2188-43dd-b3c2-048193d9a88e": {"doc_hash": "0787d9fcf7e9ceb339ef6cfea89873ce7d0ad73a86fa4a4784522a2d415d503e", "ref_doc_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05"}, "0423daef-95cb-4719-9c24-f2dd766e5ebc": {"doc_hash": "5283d9cb60d1fba8acdce9957ce9649edbd56aa9fb276afcfce290b1ec5130d3", "ref_doc_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05"}, "42d8d348-283c-418b-babb-1d523190d44d": {"doc_hash": "6a312fa65e3d805032b923c4536e67a9a1327d6c7100453c814cccd4e43815c2", "ref_doc_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05"}, "b700abad-609f-4bdf-84ee-af605977dbd5": {"doc_hash": "6923a0b8eae730ae32527b4f89523c53662dff76f2339294457bf54ef015d5c3", "ref_doc_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05"}, "69405613-bc96-4be8-aa89-c6145d8985ca": {"doc_hash": "21fe2082f51c0c9821738fe752959937af78dbb7ff0a6a7e365aaa734c79636d", "ref_doc_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05"}, "1d49d1ee-6c11-4b2b-aa48-0b79f9bdb0a9": {"doc_hash": "e28ce7f3b7cf2a1361eb20f06e998e5659ecd1533710b982d57aad5c49813f2d", "ref_doc_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05"}, "e89e4784-547a-4dd2-aed8-de8af1bda126": {"doc_hash": "583a62f70668e9da9c2c8c26c3a59b0eb930e4920e7255d7802231300e8fccbd", "ref_doc_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05"}, "dcd17773-bf17-4907-b89f-05abbb8674cf": {"doc_hash": "1cda785e6adedf70f1e8ebd583f2797a9fad6281c13b1038634ee975d9bd6dd7", "ref_doc_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05"}, "57fdc3df-1ba5-42ac-b80b-1c36e8633556": {"doc_hash": "72601904ff2065110f2b8297150c7bc1b9c0d73d2c8c56626b982191aec71885", "ref_doc_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05"}, "0df0b2a8-9b94-48b7-9302-61eba250b020": {"doc_hash": "da930497522ec9aa1bec6aabe6e9c7840b9a913c21505f9ad15e5280622a3cb3", "ref_doc_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05"}, "a1e94f55-17cd-40ed-9efc-a6e086f2b366": {"doc_hash": "5c642f389749209c7ab04f86355200a212f49fb15e50175a6c48421033299cd9", "ref_doc_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05"}, "e9464582-322f-4c3b-8e12-d5d0cb390f15": {"doc_hash": "96275a1734621926f0acf9156a749e34f712cdee17d3f2a96f0772df0bb72c99", "ref_doc_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05"}, "0e5bd74b-c5b6-40d3-90ab-5d1e98b37d81": {"doc_hash": "c169e0c18c159f6ae3edeb56f85ec1f1e02d219a4545eb527704dd2584a90c47", "ref_doc_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05"}, "cc97262b-f357-4902-b38b-c1408b8a8fc4": {"doc_hash": "c7e29def3ec65bf2e15e23ce80966afa198c5b99c702c9de75501c9b1f36e851", "ref_doc_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05"}, "8158358d-e671-42e4-94d7-cff5958a4769": {"doc_hash": "a04fdd9d6f5f3dbb759182ac212ffe345d9a538a80c8e63c0b796f2a1d1ad3da", "ref_doc_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05"}, "4cecf570-e4db-4691-a201-f012b14a9fbd": {"doc_hash": "d54e2bc1e4c7723534cb08e6571551dd2849cd9eeebd4c02c5ef76f6fb7c804e", "ref_doc_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05"}, "62b5cbb4-68ce-4277-9436-68dd58b6e130": {"doc_hash": "af6d63ef5c92be1dd3d0897834b80e48aaf094d864158ea10967b78637dfe1dc", "ref_doc_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05"}, "b84958c2-130c-4088-b26b-06b023f2dfca": {"doc_hash": "328564d2032f0303efef30f7042eaeb14a6b6cd6b31a5fd5a26a7da268501bf2", "ref_doc_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05"}, "149ea854-08e2-47be-b6b7-9a1ebc1d2e22": {"doc_hash": "402a160951524d0a028b570237e961717414b5626bf6090e185e39626f8d48fb", "ref_doc_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05"}, "bab1d76b-3511-43b6-8a02-b3707904bbe4": {"doc_hash": "de763e5d1139088e514d8cb0098d1eed6ec4506d49d2b78d49e27b5656ba6eb8", "ref_doc_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05"}, "3073a969-3595-45ee-96fe-80c4a1104907": {"doc_hash": "c7d92186aa85b2731d2ff253a2a36366c53b312eecf505a8150bacef08905cd3", "ref_doc_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05"}, "7c41e244-5f96-4216-870f-e33a215e8565": {"doc_hash": "e6592d7664df915746f79e658161a39b07842c29086b523d5701b9294a3a7e9f", "ref_doc_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05"}, "06d3e59a-89a9-4b64-8e1c-5176913bf8ee": {"doc_hash": "f63509f0c6ed03af42fa408427f8c087119ac574c848dbd9b4e8136f31060ad7", "ref_doc_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05"}, "5ffd9328-d795-4bd2-a3fb-fa23e3b40c7b": {"doc_hash": "3a08f13c58c171491ca3d952395d97ad00e969be628a4a3f297d66492bd9ca91", "ref_doc_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05"}, "c53391b1-2160-4248-b1b8-29f2e0b345c1": {"doc_hash": "6bcdeb6f2bce992dcfb0419eb066eca20fae3ba6ce5af7ba640e4e51fb36f583", "ref_doc_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05"}, "f8cfd67d-950a-4eb5-abb9-10ddacb2cb06": {"doc_hash": "a397010d73427b77793558f33b233e896f7d6043495b4b7a742ab12e0703267f", "ref_doc_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05"}, "207d182b-ea43-4304-affc-52c523b2d1bf": {"doc_hash": "c4e612507ed6d9928b160e0799685ef9238647db08a570e638cb68e22fe8a34f", "ref_doc_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05"}, "13155a6b-f875-4219-8fa1-453dd1a58af0": {"doc_hash": "aba63e1041117af58e2911c2e29473663c1e7634a4a5f437f1911386e7592d9c", "ref_doc_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05"}, "3e20b639-aca9-46d9-aa98-1a133a1fbccd": {"doc_hash": "9722643db94e2324678e0abafa2a5848eb6f4637fdd447d3eaee29f69b0e0c92", "ref_doc_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05"}, "77e08a1d-d1e6-4b73-9976-b0895023f3e7": {"doc_hash": "9e5e8274d7ee7930949ee496173d82221e254364825084a219586b506c31758f", "ref_doc_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05"}, "b7cb4700-3701-4d82-8399-63841d59d255": {"doc_hash": "96ce9172d554b1c86b9eba6c30becd2c987351453f967d62f8002cdc74a5365e", "ref_doc_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05"}, "387b7b2b-dcc9-4304-8c45-b2f5e98def40": {"doc_hash": "2f1cab465fbf46d55779013e9c6b7d5a9a8eabcbea139bc3407f5ef7189b46ca", "ref_doc_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05"}, "e4bbe7f7-1a10-4812-bbc1-f0968acfc953": {"doc_hash": "c8a90f02af7a99d22aa6e10be3be9eaeee9551a5f56d7b8440571e7da55d586e", "ref_doc_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05"}, "a2a242be-7ed0-4b1f-9574-38f3d4f241a2": {"doc_hash": "8fdd45ed7a9254eacf53378708946d82fc77d371f76c9ce7b6dca9b945b90138", "ref_doc_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05"}, "6c9ecdc7-317f-40ff-b67e-a078b0237e4e": {"doc_hash": "bc544c9bd205d76e8ed09c753df2544b5cad5a34cdff91fcae410e4317aa1317", "ref_doc_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05"}, "d98f64bd-8079-40d5-8dd6-03902996cf24": {"doc_hash": "ae6bc331443d500c78e1e422cc89797c5fc5bffd1ba5e9ebb1b9dc303161ef1a", "ref_doc_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05"}, "6f8283b6-eb08-4f0d-93f1-730891836e71": {"doc_hash": "b0a5bb478e99f99d92dca8e3fd49d383947f56a35f436fbb8d0ffb8aa2aa1db7", "ref_doc_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05"}, "91f5547c-e972-4501-b7dc-232be30877d6": {"doc_hash": "ae4115325b4ee09c7df93fefb4faeee40056e608a1fdf2dfbbfb53066efa682c", "ref_doc_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05"}, "afd54f32-d10d-42ab-826b-0ae623ac9c6c": {"doc_hash": "dd67e3851ec3a62391ada9f0de7b45a7559e9a754c74b7e9d95178cd3103e8f1", "ref_doc_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05"}, "051bbaf1-3697-4052-9f93-060b06ae7836": {"doc_hash": "8641476a5236a5253911de7272ef99c2b8847b78e5c3eac707fa920f3fd0926d", "ref_doc_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05"}, "c14edf41-e1ce-43f1-a117-16b92736bd43": {"doc_hash": "81538f5e452dca278540b12a6671e50f9c43c9345add2006546d6cf3f495bb20", "ref_doc_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05"}, "eb544208-e23b-4725-a0f7-59b004831c8c": {"doc_hash": "12c9b7edfe22c2698c03fdcd4e586d978437f814e642c8e4156c450fb97cba3f", "ref_doc_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05"}, "d4c5e119-422d-4691-b102-250ddbbe3d78": {"doc_hash": "4eda31c489c04c8c063400deaa09fbc853b1bd8f83ad3dc1fb934dc68fce1082", "ref_doc_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05"}, "f3c83e47-9c45-4f35-bb5d-2e262d9dfe7b": {"doc_hash": "1e4ee09b5737e9c01b0c6fb66a5b4f2e1ed6acecc1c49ace2eff1def303c8ad2", "ref_doc_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05"}, "36736b45-a16e-44e7-9e4f-acbed76d7c27": {"doc_hash": "3759a0b2637f407db80c761f164f1b94fb604b98d5b05106af5675004d2fac43", "ref_doc_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05"}, "606b2d5d-6cf3-49f3-848d-3fd75d1048a0": {"doc_hash": "eb7b56778d29738ec7d4c691de90ec607d5f8049ac66b577fd938ea6a44aca7d", "ref_doc_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05"}, "3334d5ee-d7f6-4124-93c3-d774f3849e31": {"doc_hash": "b7c4b2a84f6be4f8e50b791ef27ee3452d0292b3b663d3a875c82418284f0f9e", "ref_doc_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05"}, "f4caa3cc-1911-4a9e-8a4c-3362e5df968d": {"doc_hash": "cda1fbad9cf63b189866888a9a387dd86f96c4a36ab1ed8bee5ba784e91bd810", "ref_doc_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05"}}, "docstore/data": {"5e3d383d-a3d1-4d1f-bc71-610f83bc5bcb": {"__data__": {"id_": "5e3d383d-a3d1-4d1f-bc71-610f83bc5bcb", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "006df468957d0774064ffa4ec60fa4476dae320dd8e1cb1f196f9e949a979dc2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "2d39cb06-2188-43dd-b3c2-048193d9a88e", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "47bb53ea0d87defbf0b7fa68c9cae1c383e626193dfc55d5c436295b9d888c8c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "<!DOCTYPE html PUBLIC \"-//W3C//DTD XHTML 1.0 Transitional//EN\" \"http://www.w3.org/TR/xhtml1/DTD/xhtml1-transitional.dtd\">\n<html xmlns=\"http://www.w3.org/1999/xhtml\">\n<body class=\"page-content\">\n\n<table cellspacing=\"0\" style=\"border-style: solid; border-color: #999999; border-width: 1px; line-height: 17px\"><tr><td colspan=\"2\" class=\"standard3\" style=\"padding: 5px\" align=\"center\"><a name=\"7_Ansprache\"><h3>7. Caesars Ansprache an seine Soldaten</h3></a></td></tr><tr><td width=\"41%\" style=\"background-color: #e8d6b7; padding-left: 5px; padding-right: 5px\"><br />\n<div style=\"text-align:justify\">[7] Quibus rebus cognitis Caesar apud milites contionatur. omnium temporum iniurias inimicorum in se commemorat; <i>a quibus deductum ac depravatum Pompeium queritur invidia atque obtrectatione laudis suae, cuius ipse honori et dignitati semper faverit adiutorque fuerit. novum in re publica introductum exemplum queritur, ut tribunicia intercessio armis votaretur atque opprimeretur, quae superioribus annis armis esset restitute; Sullam nudata omnibus rebus tribunicia potestate tamen intercessionem liberam reliquisse. Pompeium, qui amissa restituisse videatur bona, etiam, quae ante habuerint, ademisse.  quotienscumque sit decretum, darent operam magistratus, nequid res publica detrimenti caperet - qua voce et quo senatus consulto populus Romanus ad arma sit vocatus - factum in perniciosis legibus, in vi tribunicia, in secessione populi, templis locisque editioribus occupatis; atque haec superioris aetatis exempla expiata Saturnini atque Gracchorum casibus docet.", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1570, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "2d39cb06-2188-43dd-b3c2-048193d9a88e": {"__data__": {"id_": "2d39cb06-2188-43dd-b3c2-048193d9a88e", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "006df468957d0774064ffa4ec60fa4476dae320dd8e1cb1f196f9e949a979dc2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "5e3d383d-a3d1-4d1f-bc71-610f83bc5bcb", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "7df59ce62615148b80ed237790c1f122b2864ce25c0dad9cced9bab8dc000cdc", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "0423daef-95cb-4719-9c24-f2dd766e5ebc", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "6a41c72709e9039c9bc95ff7ec61c9b0c428b160be46ad698810785cd299566c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Pompeium, qui amissa restituisse videatur bona, etiam, quae ante habuerint, ademisse.  quotienscumque sit decretum, darent operam magistratus, nequid res publica detrimenti caperet - qua voce et quo senatus consulto populus Romanus ad arma sit vocatus - factum in perniciosis legibus, in vi tribunicia, in secessione populi, templis locisque editioribus occupatis; atque haec superioris aetatis exempla expiata Saturnini atque Gracchorum casibus docet. quarum rerum illo tempore nihil factum, ne cogitatum quidem. nulla lex promulgata, non cum populo agi coeptum, nulla secessio facta.</i> hortatur, <i>cuius imperatoris ductu VIIII annis rem publicam felicissime gesserint plurimaque proelia secunda fecerint, omnem Galliam Germaniamque pacaverint, ut eius existimationem dignitatemque ab inimicis defendant.</i> Conclamant legionis XIII, quae aderat, milites - hanc enim initio tumultus evocaverat, reliquae nondum convenerant - <i>sese paratos esse imperatoris sui tribunorumque plebis iniurias defendere.</i><br />\n</div><br />\n</td><td style=\"padding-left: 20px; padding-right: 5px; background-color: #ecddc2\"><br><div style=\"text-align:justify\">[7] Nachdem diese Dinge in Erfahrung gebracht worden waren, hielt Caesar eine Ansprache an seine Soldaten. Er legte aller Zeiten Unrechte der Feinde gegen seine Person dar; er beklagte, <i>Pompeius sei aus Neid und aufgrund der Schm\u00e4lerung seines Ruhmes von diesen verf\u00fchrt und verdorben worden, obgleich er selbst stets dessen Ehre und Ansehen beg\u00fcnstigt und gef\u00f6rdert habe.", "start_char_idx": 1118, "end_char_idx": 2644, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "0423daef-95cb-4719-9c24-f2dd766e5ebc": {"__data__": {"id_": "0423daef-95cb-4719-9c24-f2dd766e5ebc", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "006df468957d0774064ffa4ec60fa4476dae320dd8e1cb1f196f9e949a979dc2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "2d39cb06-2188-43dd-b3c2-048193d9a88e", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "0787d9fcf7e9ceb339ef6cfea89873ce7d0ad73a86fa4a4784522a2d415d503e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "42d8d348-283c-418b-babb-1d523190d44d", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "36a3965a20533653621f1b0df0353e856b329c2af1954fb084db16ab6fe8ad76", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Er legte aller Zeiten Unrechte der Feinde gegen seine Person dar; er beklagte, <i>Pompeius sei aus Neid und aufgrund der Schm\u00e4lerung seines Ruhmes von diesen verf\u00fchrt und verdorben worden, obgleich er selbst stets dessen Ehre und Ansehen beg\u00fcnstigt und gef\u00f6rdert habe. Caesar beklagte, dass im Staat eine neue Verfahrensweise eingef\u00fchrt worden sei, n\u00e4mlich dass das tribunizische Recht auf Interzession durch Waffen verhindert und unterdr\u00fcckt w\u00fcrde, das in den letzten Jahren durch Waffen wiederhergestellt worden sei; Sulla habe, nachdem er die tribunizische Amtsgewalt von Allem entbl\u00f6\u00dft habe, doch zumindest das Recht auf Interzession uneingeschr\u00e4nkt bestehen lassen. Pompeius, der ihre verlorenen Privilegien wiederhergestellt zu haben scheine, habe in Wirklichkeit auch das genommen, was sie vorher besessen h\u00e4tten. Wie oft auch beschlossen worden sei, die Magistrate h\u00e4tten darauf zu sehen, dass der Staat nicht irgendetwas an Schaden nehme \u2013 durch diesen Ausspruch und Beschluss des Senats sei das r\u00f6mische Volk zu den Waffen gerufen worden \u2013 sei es nur bei gef\u00e4hrlichen Gesetzen, bei tribunizischer Gewalt, bei Sezession des Volkes und bei Besetzung von Tempeln und h\u00f6heren Orten geschehen; und er lehrte sie, dass diese Beispiele der fr\u00fcheren Zeit durch den Fall des Saturninus und der Gracchen ges\u00fchnt worden seien. Nun sei aber nichts von diesen Dingen gemacht, ja nicht einmal gedacht worden.", "start_char_idx": 2376, "end_char_idx": 3780, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "42d8d348-283c-418b-babb-1d523190d44d": {"__data__": {"id_": "42d8d348-283c-418b-babb-1d523190d44d", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "006df468957d0774064ffa4ec60fa4476dae320dd8e1cb1f196f9e949a979dc2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "0423daef-95cb-4719-9c24-f2dd766e5ebc", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "5283d9cb60d1fba8acdce9957ce9649edbd56aa9fb276afcfce290b1ec5130d3", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "b700abad-609f-4bdf-84ee-af605977dbd5", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "c38b2347088658eb4cca0bd63581187e1935b0dc56fe1ec9c5828f49a5a80ea4", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Pompeius, der ihre verlorenen Privilegien wiederhergestellt zu haben scheine, habe in Wirklichkeit auch das genommen, was sie vorher besessen h\u00e4tten. Wie oft auch beschlossen worden sei, die Magistrate h\u00e4tten darauf zu sehen, dass der Staat nicht irgendetwas an Schaden nehme \u2013 durch diesen Ausspruch und Beschluss des Senats sei das r\u00f6mische Volk zu den Waffen gerufen worden \u2013 sei es nur bei gef\u00e4hrlichen Gesetzen, bei tribunizischer Gewalt, bei Sezession des Volkes und bei Besetzung von Tempeln und h\u00f6heren Orten geschehen; und er lehrte sie, dass diese Beispiele der fr\u00fcheren Zeit durch den Fall des Saturninus und der Gracchen ges\u00fchnt worden seien. Nun sei aber nichts von diesen Dingen gemacht, ja nicht einmal gedacht worden. Kein Gesetz sei vorgebracht worden, man habe nicht begonnen mit dem Volk zu verhandeln und keine Sezession sei eingetreten.</i> Er ermutigte seine Soldaten, <i>das Ansehen und die Ehre desjenigen Feldherren vor den Feinden zu verteidigen, unter dessen Kommando sie neun Jahre lang f\u00fcr das Gemeinwesen \u00e4u\u00dferst erfolgreich gek\u00e4mpft, sehr viele gl\u00fcckliche Schlachten geschlagen und ganz Gallien und Germanien befriedet h\u00e4tten.</i> Die  Soldaten der anwesenden 13. Legion \u2013 denn er hatte diese zu Beginn des Aufruhrs zu sich gerufen, die \u00fcbrigen waren noch nicht eingetroffen \u2013 riefen aus, <i>sie seien bereit, ihren Feldherrn und die Volkstribunen vor Unrecht zu sch\u00fctzen.</i></div><br />\n<br />\n</td></tr><tr><td colspan=\"2\" class=\"standard3\" style=\"padding: 5px\" align=\"center\"><a name=\"8_Pompeius_Botschaft\"><h3>8.", "start_char_idx": 3047, "end_char_idx": 4595, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "b700abad-609f-4bdf-84ee-af605977dbd5": {"__data__": {"id_": "b700abad-609f-4bdf-84ee-af605977dbd5", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "006df468957d0774064ffa4ec60fa4476dae320dd8e1cb1f196f9e949a979dc2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "42d8d348-283c-418b-babb-1d523190d44d", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "6a312fa65e3d805032b923c4536e67a9a1327d6c7100453c814cccd4e43815c2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "69405613-bc96-4be8-aa89-c6145d8985ca", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "1898e6e5467f5643654c63b9b8f10050de50efe9e77660c8bdcc4a792e2f868d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Legion \u2013 denn er hatte diese zu Beginn des Aufruhrs zu sich gerufen, die \u00fcbrigen waren noch nicht eingetroffen \u2013 riefen aus, <i>sie seien bereit, ihren Feldherrn und die Volkstribunen vor Unrecht zu sch\u00fctzen.</i></div><br />\n<br />\n</td></tr><tr><td colspan=\"2\" class=\"standard3\" style=\"padding: 5px\" align=\"center\"><a name=\"8_Pompeius_Botschaft\"><h3>8. Pompeius Botschaft</h3></a></td></tr><tr><td style=\"background-color: #e8d6b7; padding-left: 5px; padding-right: 5px\"><br />\n<div style=\"text-align:justify\">[8] Cognita militum voluntate Ariminum cum ea legione proficiscitur ibique tribunos plebis, qui ad eum profugerant, convenit; reliquas legiones ex hibernis evocat et subsequi iubet. Eo L. Caesar adulescens venit, cuius pater Caesaris erat legatus. Is reliquo sermone confecto, cuius rei causa venerat, habere se a Pompeio ad eum privati officii mandata demonstrat: velle Pompeium se Caesari purgatum, ne ea, quae rei publicae causa egerit, in suam contumeliam vertat. Semper se rei publicae commoda privatis necessitudinibus habuisse potiora. Caesarem quoque pro sua dignitate debere et studium et iracundiam suam rei publicae dimittere neque adeo graviter irasci inimicis, ut, cum illis nocere se speret, rei publicae noceat. Pauca eiusdem generis addit cum excusatione Pompei coniuncta.", "start_char_idx": 4242, "end_char_idx": 5541, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "69405613-bc96-4be8-aa89-c6145d8985ca": {"__data__": {"id_": "69405613-bc96-4be8-aa89-c6145d8985ca", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "006df468957d0774064ffa4ec60fa4476dae320dd8e1cb1f196f9e949a979dc2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "b700abad-609f-4bdf-84ee-af605977dbd5", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "6923a0b8eae730ae32527b4f89523c53662dff76f2339294457bf54ef015d5c3", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "1d49d1ee-6c11-4b2b-aa48-0b79f9bdb0a9", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "6082b0019fd8b8dbfb584630f6de664dbf45bb36b3c919883e0d9097f98c597e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Is reliquo sermone confecto, cuius rei causa venerat, habere se a Pompeio ad eum privati officii mandata demonstrat: velle Pompeium se Caesari purgatum, ne ea, quae rei publicae causa egerit, in suam contumeliam vertat. Semper se rei publicae commoda privatis necessitudinibus habuisse potiora. Caesarem quoque pro sua dignitate debere et studium et iracundiam suam rei publicae dimittere neque adeo graviter irasci inimicis, ut, cum illis nocere se speret, rei publicae noceat. Pauca eiusdem generis addit cum excusatione Pompei coniuncta. Eadem fere atque eisdem verbis praetor Roscius agit cum Caesare sibique Pompeium commemorasse demonstrat.<br />\n<br />\n <br />\n</div></td><td style=\"padding-right: 5px; padding-left: 20px; background-color: #ecddc2\"><br />\n<div style=\"text-align:justify\">[8] Den Willen seiner Soldaten erkannt, zog er mit seiner Legion nach Ariminum weiter und traf dort die Volkstribunen, die zu ihm geflohen waren; die \u00fcbrigen Legionen rief er aus ihren Winterlagern zu sich und befahl ihnen, unmittelbar nachzufolgen. Dorthin kam der junge Lucius Caesar, dessen Vater Unterfeldherr Caesars war. Nach Beendigung des \u00fcbrigen Gespr\u00e4chs, weswegen er gekommen war, erkl\u00e4rte dieser, dass er private Weisungen von Pompeius an ihn habe: <i>Pompeius w\u00fcnsche, bei Caesar als entschuldigt zu gelten, er [Caesar] solle das, was er um den Staates willen getan habe, nicht zu seiner Schmach werden lassen. Er [Pompeius] h\u00e4tte das Wohl des Staates immer f\u00fcr wichtiger als private Freundschaften gehalten.", "start_char_idx": 5001, "end_char_idx": 6518, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "1d49d1ee-6c11-4b2b-aa48-0b79f9bdb0a9": {"__data__": {"id_": "1d49d1ee-6c11-4b2b-aa48-0b79f9bdb0a9", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "006df468957d0774064ffa4ec60fa4476dae320dd8e1cb1f196f9e949a979dc2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "69405613-bc96-4be8-aa89-c6145d8985ca", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "21fe2082f51c0c9821738fe752959937af78dbb7ff0a6a7e365aaa734c79636d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "e89e4784-547a-4dd2-aed8-de8af1bda126", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "06e0c80d04ee63faa525d36dfb582625f000712b6851f771b9a7d09c12328605", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Dorthin kam der junge Lucius Caesar, dessen Vater Unterfeldherr Caesars war. Nach Beendigung des \u00fcbrigen Gespr\u00e4chs, weswegen er gekommen war, erkl\u00e4rte dieser, dass er private Weisungen von Pompeius an ihn habe: <i>Pompeius w\u00fcnsche, bei Caesar als entschuldigt zu gelten, er [Caesar] solle das, was er um den Staates willen getan habe, nicht zu seiner Schmach werden lassen. Er [Pompeius] h\u00e4tte das Wohl des Staates immer f\u00fcr wichtiger als private Freundschaften gehalten. Auch Caesar solle zu seiner eigenen Ehre sowohl seine Bestrebung als auch seinen Zorn dem Gemeinwesen zuliebe aufgeben und seinen Feinden nicht so stark z\u00fcrnen, dass er noch \u2013 in Hoffnung jenen zu schaden \u2013 dem Staat schade. Weniges derselben Art f\u00fcgte er, verbunden mit der Entschuldigung des Pompeius, hinzu. \u00dcber fast dasselbe und mit gleichem Wortlaut verhandelte der Pr\u00e4tor Roscius mit Caesar und erkl\u00e4rte, Pompeius habe ihm das so dargelegt.<br />\n<br />\n<br />\n</div></td></tr><tr><td colspan=\"2\" class=\"standard3\" style=\"padding: 5px\" align=\"center\"><a name=\"9_Caesar_Frieden\"><h3>9. Caesars Friedensangebot an Pompeius</h3></a></td></tr><tr><td style=\"background-color: #e8d6b7; padding-left: 5px; padding-right: 5px\"><br />\n<div style=\"text-align:justify\">[9] Quae res etsi nihil ad levandas iniurias pertinere videbantur, tamen idoneos nactus homines, per quos ea, quae vellet, ad eum perferrentur, petit ab utroque, quoniam Pompei mandata ad se detulerint, ne graventur sua quoque ad eum postulata deferre, si parvo labore magnas controversias tollere atque omnem Italiam metu liberare possint.", "start_char_idx": 6047, "end_char_idx": 7625, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "e89e4784-547a-4dd2-aed8-de8af1bda126": {"__data__": {"id_": "e89e4784-547a-4dd2-aed8-de8af1bda126", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "006df468957d0774064ffa4ec60fa4476dae320dd8e1cb1f196f9e949a979dc2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "1d49d1ee-6c11-4b2b-aa48-0b79f9bdb0a9", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "e28ce7f3b7cf2a1361eb20f06e998e5659ecd1533710b982d57aad5c49813f2d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "dcd17773-bf17-4907-b89f-05abbb8674cf", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "1e4cb07900c914bca56963c0a376ca9cb2ab93938d60f6b5ab1e619528e5ebbd", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Caesars Friedensangebot an Pompeius</h3></a></td></tr><tr><td style=\"background-color: #e8d6b7; padding-left: 5px; padding-right: 5px\"><br />\n<div style=\"text-align:justify\">[9] Quae res etsi nihil ad levandas iniurias pertinere videbantur, tamen idoneos nactus homines, per quos ea, quae vellet, ad eum perferrentur, petit ab utroque, quoniam Pompei mandata ad se detulerint, ne graventur sua quoque ad eum postulata deferre, si parvo labore magnas controversias tollere atque omnem Italiam metu liberare possint. Sibi semper primam rei publicae fuisse dignitatem vitaque potiorem. Doluisse se, quod populi Romani beneficium sibi per contumeliam ab inimicis extorqueretur, ereptoque semenstri imperio in urbem retraheretur, cuius absentis rationem haberi proximis comitiis populus iussisset. Tamen hanc iacturam honoris sui rei publicae causa aequo animo tulisse; cum litteras ad senatum miserit, ut omnes ab exercitibus discederent, ne id quidem impetravisse. Tota Italia delectus haberi, retineri legiones II, quae ab se simulatione Parthici belli sint abductae, civitatem esse in armis. Quonam haec omnia nisi ad suam perniciem pertinere? Sed tamen ad omnia se descendere paratum atque omnia pati rei publicae causa. Proficiscatur Pompeius in suas provincias, ipsi exercitus dimittant, discedant in Italia omnes ab armis, metus e civitate tollatur, libera comitia atque omnis res publica senatui populoque Romano permittatur.", "start_char_idx": 7111, "end_char_idx": 8540, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "dcd17773-bf17-4907-b89f-05abbb8674cf": {"__data__": {"id_": "dcd17773-bf17-4907-b89f-05abbb8674cf", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "006df468957d0774064ffa4ec60fa4476dae320dd8e1cb1f196f9e949a979dc2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "e89e4784-547a-4dd2-aed8-de8af1bda126", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "583a62f70668e9da9c2c8c26c3a59b0eb930e4920e7255d7802231300e8fccbd", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "57fdc3df-1ba5-42ac-b80b-1c36e8633556", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "a76363439d82ea184da9bad57b622bb39262c9b8eca72c3884a2edc52fc62518", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Tota Italia delectus haberi, retineri legiones II, quae ab se simulatione Parthici belli sint abductae, civitatem esse in armis. Quonam haec omnia nisi ad suam perniciem pertinere? Sed tamen ad omnia se descendere paratum atque omnia pati rei publicae causa. Proficiscatur Pompeius in suas provincias, ipsi exercitus dimittant, discedant in Italia omnes ab armis, metus e civitate tollatur, libera comitia atque omnis res publica senatui populoque Romano permittatur. Haec quo facilius certisque condicionibus fiant et iureiurando sanciantur, aut ipse propius accedat aut se patiatur accedere: fore, uti per colloquia omnes controversiae componantur.<br />\n<br />\n</div></td><td style=\"padding-right: 5px; padding-left: 20px; background-color: #ecddc2\"><br />\n<div style=\"text-align:justify\">[9] Auch wenn diese Dinge nicht zur Milderung seiner Kr\u00e4nkung beizutragen schienen, gelangte er doch zumindest an M\u00e4nner, die dazu geeignet waren, seinen Willen an diesen [Pompeius] zu vermitteln.  Er bat beide, <i>dass sie, weil sie ja Pompeius Weisungen an ihn \u00fcberbracht h\u00e4tten, keine Anstalten machen sollten, auch seine an ihn zu \u00fcberbringen, wenn sie durch geringe M\u00fche gro\u00dfe Streitigkeiten beseitigen und ganz Italien von Furcht befreien k\u00f6nnten. Die W\u00fcrde des Gemeinwesens sei f\u00fcr ihn immer an erster Stelle und wichtiger als sein Leben gewesen. Es habe ihn geschmerzt, dass ihm die Gunst des r\u00f6mischen Volkes durch Verunglimpfung seitens der Feinde abgetrotzt und dass er, nachdem ihm die sechsmonatige Herrschaft entrissen, nach Rom zur\u00fcckgeholt worden sei, obgleich das Volk befohlen habe, auf ihn bei den n\u00e4chsten Komitien trotz seiner Abwesenheit R\u00fccksicht zu nehmen.", "start_char_idx": 8073, "end_char_idx": 9745, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "57fdc3df-1ba5-42ac-b80b-1c36e8633556": {"__data__": {"id_": "57fdc3df-1ba5-42ac-b80b-1c36e8633556", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "006df468957d0774064ffa4ec60fa4476dae320dd8e1cb1f196f9e949a979dc2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "dcd17773-bf17-4907-b89f-05abbb8674cf", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "1cda785e6adedf70f1e8ebd583f2797a9fad6281c13b1038634ee975d9bd6dd7", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "0df0b2a8-9b94-48b7-9302-61eba250b020", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "781c7f3912111e340678911fd409fa626c4187d7b7d7975648dfdd1e6ecee6d0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Er bat beide, <i>dass sie, weil sie ja Pompeius Weisungen an ihn \u00fcberbracht h\u00e4tten, keine Anstalten machen sollten, auch seine an ihn zu \u00fcberbringen, wenn sie durch geringe M\u00fche gro\u00dfe Streitigkeiten beseitigen und ganz Italien von Furcht befreien k\u00f6nnten. Die W\u00fcrde des Gemeinwesens sei f\u00fcr ihn immer an erster Stelle und wichtiger als sein Leben gewesen. Es habe ihn geschmerzt, dass ihm die Gunst des r\u00f6mischen Volkes durch Verunglimpfung seitens der Feinde abgetrotzt und dass er, nachdem ihm die sechsmonatige Herrschaft entrissen, nach Rom zur\u00fcckgeholt worden sei, obgleich das Volk befohlen habe, auf ihn bei den n\u00e4chsten Komitien trotz seiner Abwesenheit R\u00fccksicht zu nehmen. Doch mit Gleichmut habe er diesen Ehreverlust um des Staates willen hingenommen; nachdem er einen Brief an den Senat geschickt habe, dass alle von ihren Heeren zur\u00fccktreten sollten, habe er nicht einmal dies erlangt. In ganz Italien f\u00e4nden Aushebungen statt, die zwei Legionen, die unter dem Vorwand des parthischen Krieges von ihm genommen worden seien, w\u00fcrden zur\u00fcckgehalten und das Volk sei in Waffen. Wozu f\u00fchrte denn all dies au\u00dfer zu seinem Verderben? Aber dennoch sei er um des Staates willen bereit, sich auf alles einzulassen und alles zu ertragen. Pompeius soll in seine Provinzen aufbrechen, sie selbst [Pompeius und Caesar] sollen ihre Heere entlassen, alle Menschen in Italien sich von ihren Waffen trennen, die Furcht aus der Stadt entfernt werden, freie Wahlen zugelassen und der ganze Staat dem Senat und dem r\u00f6mischen Volk verantwortet werden.", "start_char_idx": 9063, "end_char_idx": 10606, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "0df0b2a8-9b94-48b7-9302-61eba250b020": {"__data__": {"id_": "0df0b2a8-9b94-48b7-9302-61eba250b020", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "006df468957d0774064ffa4ec60fa4476dae320dd8e1cb1f196f9e949a979dc2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "57fdc3df-1ba5-42ac-b80b-1c36e8633556", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "72601904ff2065110f2b8297150c7bc1b9c0d73d2c8c56626b982191aec71885", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "a1e94f55-17cd-40ed-9efc-a6e086f2b366", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "e95e6f196923e86b3a84d4f801da459a7ff96e456049f862642435865fabe07e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "In ganz Italien f\u00e4nden Aushebungen statt, die zwei Legionen, die unter dem Vorwand des parthischen Krieges von ihm genommen worden seien, w\u00fcrden zur\u00fcckgehalten und das Volk sei in Waffen. Wozu f\u00fchrte denn all dies au\u00dfer zu seinem Verderben? Aber dennoch sei er um des Staates willen bereit, sich auf alles einzulassen und alles zu ertragen. Pompeius soll in seine Provinzen aufbrechen, sie selbst [Pompeius und Caesar] sollen ihre Heere entlassen, alle Menschen in Italien sich von ihren Waffen trennen, die Furcht aus der Stadt entfernt werden, freie Wahlen zugelassen und der ganze Staat dem Senat und dem r\u00f6mischen Volk verantwortet werden. Damit dies desto leichter und bei sicheren Bedingungen geschehe und durch einen Schwur unverbr\u00fcchlich festgesetzt werde, solle entweder er selbst [Pompeius] n\u00e4her treten oder man solle es ihm [Caesar] gestatten: Durch die Unterredungen w\u00fcrden alle Streitpunkte beigelegt werden.</i><br />\n<br />\n<br />\n</div></td></tr><tr><td colspan=\"2\" class=\"standard3\" style=\"padding: 5px\" align=\"center\"><a name=\"10_Antwort\"><h3>10. Antwort des Pompeius</h3></a></td></tr><tr><td style=\"background-color: #e8d6b7; padding-left: 5px; padding-right: 5px\"><br />\n<div style=\"text-align:justify\">[10] Acceptis mandatis Roscius cum L. Caesare Capuam pervenit ibique consules Pompeiumque invenit; postulata Caesaris renuntiat. Illi deliberata re respondent scriptaque ad eum mandata per eos remittent, quorum haec erat summa: Caesar in Galliam reverteretur, Arimino excederet, exercitus dimitteret; quae si fecisset, Pompeium in Hispanias iturum.", "start_char_idx": 9963, "end_char_idx": 11536, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "a1e94f55-17cd-40ed-9efc-a6e086f2b366": {"__data__": {"id_": "a1e94f55-17cd-40ed-9efc-a6e086f2b366", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "006df468957d0774064ffa4ec60fa4476dae320dd8e1cb1f196f9e949a979dc2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "0df0b2a8-9b94-48b7-9302-61eba250b020", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "da930497522ec9aa1bec6aabe6e9c7840b9a913c21505f9ad15e5280622a3cb3", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "e9464582-322f-4c3b-8e12-d5d0cb390f15", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "5ab89aa0540719ff68f01e7e2eb5dba1c9bb839d6bbccddc7448241a20df75c9", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Antwort des Pompeius</h3></a></td></tr><tr><td style=\"background-color: #e8d6b7; padding-left: 5px; padding-right: 5px\"><br />\n<div style=\"text-align:justify\">[10] Acceptis mandatis Roscius cum L. Caesare Capuam pervenit ibique consules Pompeiumque invenit; postulata Caesaris renuntiat. Illi deliberata re respondent scriptaque ad eum mandata per eos remittent, quorum haec erat summa: Caesar in Galliam reverteretur, Arimino excederet, exercitus dimitteret; quae si fecisset, Pompeium in Hispanias iturum. Interea, quoad fides esset data Caesarem facturum, quae polliceretur, non intermissuros consules Pompeiumque delectus.<br />\n<br />\n<br />\n</div></td><td style=\"padding-right: 5px; padding-left: 20px; background-color: #ecddc2\"><br />\n<div style=\"text-align:justify\">[10] Nachdem er diese Weisungen erhalten hatte, gelangte Roscius mit Lucius Caesar nach Capua und traf dort die Konsuln und Pompeius an; er trug die Forderungen Caesars vor. Nach reiflicher \u00dcberlegung antworteten jene und sendeten durch diese ihre geschriebenen Weisungen zur\u00fcck an Caesar, deren Hauptpunkt dies war: <i>Caesar solle nach Gallien zur\u00fcckkehren, aus Ariminum abr\u00fccken und sein Heer entlassen; wenn er dies gemacht habe, werde Pompeius nach Spanien gehen. Unterdessen, bis best\u00e4tigt worden sei, dass Caesar seine Versprechen ausf\u00fchren werde,  w\u00fcrden die Konsuln und Pompeius  ihre Aushebungen nicht unterlassen.</i><br />\n<br />\n<br />\n</div></td></tr><tr><td colspan=\"2\" class=\"standard3\" style=\"padding: 5px\" align=\"center\"><a name=\"11_Reaktion_Bedingungen\"><h3>11.", "start_char_idx": 11029, "end_char_idx": 12584, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "e9464582-322f-4c3b-8e12-d5d0cb390f15": {"__data__": {"id_": "e9464582-322f-4c3b-8e12-d5d0cb390f15", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "006df468957d0774064ffa4ec60fa4476dae320dd8e1cb1f196f9e949a979dc2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "a1e94f55-17cd-40ed-9efc-a6e086f2b366", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "5c642f389749209c7ab04f86355200a212f49fb15e50175a6c48421033299cd9", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "0e5bd74b-c5b6-40d3-90ab-5d1e98b37d81", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "f457a0cf76bd197cc321f5cfbe4ec350f3d5f3baf0fe089616ebe3d5a89b08ed", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Nach reiflicher \u00dcberlegung antworteten jene und sendeten durch diese ihre geschriebenen Weisungen zur\u00fcck an Caesar, deren Hauptpunkt dies war: <i>Caesar solle nach Gallien zur\u00fcckkehren, aus Ariminum abr\u00fccken und sein Heer entlassen; wenn er dies gemacht habe, werde Pompeius nach Spanien gehen. Unterdessen, bis best\u00e4tigt worden sei, dass Caesar seine Versprechen ausf\u00fchren werde,  w\u00fcrden die Konsuln und Pompeius  ihre Aushebungen nicht unterlassen.</i><br />\n<br />\n<br />\n</div></td></tr><tr><td colspan=\"2\" class=\"standard3\" style=\"padding: 5px\" align=\"center\"><a name=\"11_Reaktion_Bedingungen\"><h3>11. Reaktion Caesars auf die Bedingungen von Pompeius</h3></a></td></tr><tr><td style=\"background-color: #e8d6b7; padding-left: 5px; padding-right: 5px\"><br />\n<div style=\"text-align:justify\">[11] Erat iniqua condicio postulare, ut Caesar Arimino excederet atque in provinciam reverteretur, ipsum et provincias et legiones alienas tenere; exercitum Caesaris velle dimitti, delectus habere; polliceri se in provinciam iturum neque, ante quem diem iturus sit, definire, ut, si peracto consulatu Caesaris non profectus esset, nulla tamen mendacii religione obstrictus videretur. Tempus vero colloquio non dare neque accessurum polliceri magnam pacis desperationem afferebat.", "start_char_idx": 11978, "end_char_idx": 13252, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "0e5bd74b-c5b6-40d3-90ab-5d1e98b37d81": {"__data__": {"id_": "0e5bd74b-c5b6-40d3-90ab-5d1e98b37d81", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "006df468957d0774064ffa4ec60fa4476dae320dd8e1cb1f196f9e949a979dc2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "e9464582-322f-4c3b-8e12-d5d0cb390f15", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "96275a1734621926f0acf9156a749e34f712cdee17d3f2a96f0772df0bb72c99", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "cc97262b-f357-4902-b38b-c1408b8a8fc4", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "9f76bc7a09ddc5c71955debe4a262c8b8fffebbb4ae02ef3cc9b19502f438209", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Tempus vero colloquio non dare neque accessurum polliceri magnam pacis desperationem afferebat. Itaque ab Arimino M. Antonium cum cohortibus V Arretium mittit; ipse Arimini cum duabus subsistit ibique delectum habere instituit; Pisaurum, Fanum, Anconam singulis cohortibus occupat.<br />\n<br />\n</div></td><td style=\"padding-right: 5px; padding-left: 20px; background-color: #ecddc2\"><br />\n<div style=\"text-align:justify\">[11] Es war eine ungerechte Bedingung, zu fordern, dass Caesar aus Ariminum abr\u00fccken und in die Provinz zur\u00fcckkehren solle, dass er selbst aber sowohl Provinzen als auch Legionen, die ihm nicht geh\u00f6rten, behalte; dass er wolle, dass Caesars Heer entlassen werde, er jedoch Aushebungen abhalte; dass er verspreche, in seine Provinz zu gehen aber nicht angebe, binnen welcher Zeit er gehen werde, sodass er, wenn er nach Beendigung des Konsulats Caesars nicht abmarschiert sein werde, sein Gewissen scheinbar dennoch nicht mit einer L\u00fcge belasten werde. Dass er aber f\u00fcr eine Unterredung keine Zeit gew\u00e4hrte und nicht zusagte, herzukommen, machte die Hoffnung auf Frieden \u00e4u\u00dferst unwahrscheinlich. Deshalb sendete er Marcus Antonius mit f\u00fcnf Kohorten von Ariminum nach Arretium; er selbst blieb mit zweien in Ariminum zur\u00fcck und beschloss, dort Truppen auszuheben; er besetzte Pisaurum, Fanum und Ancona mit je einer Kohorte.<br />\n<br />\n<br />\n</div></td></tr><tr><td colspan=\"2\" class=\"standard3\" style=\"padding: 5px\" align=\"center\"><a name=\"22_Lentulus\"><h3>22.", "start_char_idx": 13157, "end_char_idx": 14643, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "cc97262b-f357-4902-b38b-c1408b8a8fc4": {"__data__": {"id_": "cc97262b-f357-4902-b38b-c1408b8a8fc4", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "006df468957d0774064ffa4ec60fa4476dae320dd8e1cb1f196f9e949a979dc2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "0e5bd74b-c5b6-40d3-90ab-5d1e98b37d81", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "c169e0c18c159f6ae3edeb56f85ec1f1e02d219a4545eb527704dd2584a90c47", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "8158358d-e671-42e4-94d7-cff5958a4769", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "27397fda0c0fe2817fb968967bf6fa3d580673363c113f0c4b2c785b2005c050", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Dass er aber f\u00fcr eine Unterredung keine Zeit gew\u00e4hrte und nicht zusagte, herzukommen, machte die Hoffnung auf Frieden \u00e4u\u00dferst unwahrscheinlich. Deshalb sendete er Marcus Antonius mit f\u00fcnf Kohorten von Ariminum nach Arretium; er selbst blieb mit zweien in Ariminum zur\u00fcck und beschloss, dort Truppen auszuheben; er besetzte Pisaurum, Fanum und Ancona mit je einer Kohorte.<br />\n<br />\n<br />\n</div></td></tr><tr><td colspan=\"2\" class=\"standard3\" style=\"padding: 5px\" align=\"center\"><a name=\"22_Lentulus\"><h3>22. Lentulus Spinther</h3></a></td></tr><tr><td style=\"background-color: #e8d6b7; padding-left: 5px; padding-right: 5px\"><br />\n<div style=\"text-align:justify\">[22] Quarta vigilia circiter Lentulus Spinther de muro cum vigiliis custodibusque nostris colloquitur; velle, si sibi fiat potestas, Caesarem convenire. Facta potestate ex oppido mittitur, neque ab eo prius Domitiani milites discedunt, quam in conspectum Caesaris deducatur. Cum eo de salute sua agit, orat atque obsecrat, ut sibi parcat, veteremque amicitiam commemorat Caesarisque in se beneficia exponit; quae erant maxima: quod per eum in collegium pontificum venerat, quod provinciam Hispaniam ex praetura habuerat, quod in petitione consulatus erat sublevatus. Cuius orationem Caesar interpellat: se non maleficii causa ex provincia egressum, sed uti se a contumeliis inimicorum defenderet, ut tribunos plebis in ea re ex civitate expulsos in suam dignitatem restitueret, ut se et populum Romanum factione paucorum oppressum in libertatem vindicaret.", "start_char_idx": 14132, "end_char_idx": 15656, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "8158358d-e671-42e4-94d7-cff5958a4769": {"__data__": {"id_": "8158358d-e671-42e4-94d7-cff5958a4769", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "006df468957d0774064ffa4ec60fa4476dae320dd8e1cb1f196f9e949a979dc2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "cc97262b-f357-4902-b38b-c1408b8a8fc4", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "c7e29def3ec65bf2e15e23ce80966afa198c5b99c702c9de75501c9b1f36e851", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "4cecf570-e4db-4691-a201-f012b14a9fbd", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "c38153c423daab4fcf540f7d66b5b0bbacdcf6bd8ea064c4256385cc4569482c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Cum eo de salute sua agit, orat atque obsecrat, ut sibi parcat, veteremque amicitiam commemorat Caesarisque in se beneficia exponit; quae erant maxima: quod per eum in collegium pontificum venerat, quod provinciam Hispaniam ex praetura habuerat, quod in petitione consulatus erat sublevatus. Cuius orationem Caesar interpellat: se non maleficii causa ex provincia egressum, sed uti se a contumeliis inimicorum defenderet, ut tribunos plebis in ea re ex civitate expulsos in suam dignitatem restitueret, ut se et populum Romanum factione paucorum oppressum in libertatem vindicaret. Cuius oratione confirmatus Lentulus, ut in oppidum reverti liceat, petit: quod de sua salute impetraverit, fore etiam reliquis ad suam spem solacio; adeo esse perterritos nonnullos, ut suae vitae durius consulere cogantur. Facta potestate discedit.<br />\n<br />\n</div></td><td style=\"padding-right: 5px; padding-left: 20px; background-color: #ecddc2\"><br />\n<div style=\"text-align:justify\">[22] Ungef\u00e4hr zur vierten Nachtwache sprach Lentulus Spinther mit unseren Wachen und W\u00e4chtern; er wolle, wenn ihm die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet werde, Caesar antreffen. Nachdem ihm das gestattet worden war, wurde er aus der Stadt geleitet, und die Soldaten Domitans gingen nicht von ihm, bevor er in Caesars Blickfeld gebracht wurde.", "start_char_idx": 15075, "end_char_idx": 16375, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "4cecf570-e4db-4691-a201-f012b14a9fbd": {"__data__": {"id_": "4cecf570-e4db-4691-a201-f012b14a9fbd", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "006df468957d0774064ffa4ec60fa4476dae320dd8e1cb1f196f9e949a979dc2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "8158358d-e671-42e4-94d7-cff5958a4769", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "a04fdd9d6f5f3dbb759182ac212ffe345d9a538a80c8e63c0b796f2a1d1ad3da", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "62b5cbb4-68ce-4277-9436-68dd58b6e130", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "c91ba6773d6c9dcdc22737ed086c07bc0a88c4f2670314c3a62237cbfc79b1fb", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Facta potestate discedit.<br />\n<br />\n</div></td><td style=\"padding-right: 5px; padding-left: 20px; background-color: #ecddc2\"><br />\n<div style=\"text-align:justify\">[22] Ungef\u00e4hr zur vierten Nachtwache sprach Lentulus Spinther mit unseren Wachen und W\u00e4chtern; er wolle, wenn ihm die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet werde, Caesar antreffen. Nachdem ihm das gestattet worden war, wurde er aus der Stadt geleitet, und die Soldaten Domitans gingen nicht von ihm, bevor er in Caesars Blickfeld gebracht wurde. Er verhandelte mit Caesar um sein Leben, flehte inst\u00e4ndigst, dass er ihn verschone, und erinnerte an ihre alte Freundschaft und f\u00fchrte die Wohlaten Caesars gegen\u00fcber ihm an; diese waren \u00e4u\u00dferst gro\u00df: n\u00e4mlich dass er durch ihn ins Priesteramt gekommen war, dass er nach seiner Pr\u00e4tur die Provinz <i>Spanien</i> verwaltete, dass er bei der Bewerbung um das Konsulat unterst\u00fctzt worden war.", "start_char_idx": 15880, "end_char_idx": 16763, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "62b5cbb4-68ce-4277-9436-68dd58b6e130": {"__data__": {"id_": "62b5cbb4-68ce-4277-9436-68dd58b6e130", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "006df468957d0774064ffa4ec60fa4476dae320dd8e1cb1f196f9e949a979dc2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "4cecf570-e4db-4691-a201-f012b14a9fbd", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "d54e2bc1e4c7723534cb08e6571551dd2849cd9eeebd4c02c5ef76f6fb7c804e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "b84958c2-130c-4088-b26b-06b023f2dfca", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "10c86645725229b3472dfc94faa9d3bb905b6d11fbcbec3e815088d14327e9cf", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Nachdem ihm das gestattet worden war, wurde er aus der Stadt geleitet, und die Soldaten Domitans gingen nicht von ihm, bevor er in Caesars Blickfeld gebracht wurde. Er verhandelte mit Caesar um sein Leben, flehte inst\u00e4ndigst, dass er ihn verschone, und erinnerte an ihre alte Freundschaft und f\u00fchrte die Wohlaten Caesars gegen\u00fcber ihm an; diese waren \u00e4u\u00dferst gro\u00df: n\u00e4mlich dass er durch ihn ins Priesteramt gekommen war, dass er nach seiner Pr\u00e4tur die Provinz <i>Spanien</i> verwaltete, dass er bei der Bewerbung um das Konsulat unterst\u00fctzt worden war. Caesar unterbrach dessen Rede: <i>er sei nicht um Schaden anzurichten aus der Provinz herausgegangen, sondern um sich vor den entw\u00fcrdigenden Taten der Feinde zu sch\u00fctzen, um die Volkstribunen, die sich gen\u00f6tigt gesehen hatten, bei dieser Lage die Stadt zu verlassen, wieder in ihre Stellung einzusetzen, und um sich und das r\u00f6mische Volk, das von der Partei weniger M\u00e4nner unterdr\u00fcckt, in die Freiheit zu f\u00fchren.</i> Durch dessen Rede ermutigt, bat Lentulus, in die Stadt zur\u00fcckkehren zu d\u00fcrfen: <i>Dass er Sicherheit erlangt habe, werde auch den \u00dcbrigen zum Trost f\u00fcr ihre eigene Hoffnung gereichen; einige seien so massiv eingesch\u00fcchtert, dass sie sich gezwungen s\u00e4hen, Hand an sich zu legen.</i> Nach Erteilung der Erlaubnis ging er weg.<br />\n<br />\n<br />\n</div></td></tr><tr><td colspan=\"2\" class=\"standard3\" style=\"padding: 5px\" align=\"center\"><a name=\"23_Domitius\"><h3>23.", "start_char_idx": 16211, "end_char_idx": 17644, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "b84958c2-130c-4088-b26b-06b023f2dfca": {"__data__": {"id_": "b84958c2-130c-4088-b26b-06b023f2dfca", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "006df468957d0774064ffa4ec60fa4476dae320dd8e1cb1f196f9e949a979dc2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "62b5cbb4-68ce-4277-9436-68dd58b6e130", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "af6d63ef5c92be1dd3d0897834b80e48aaf094d864158ea10967b78637dfe1dc", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "149ea854-08e2-47be-b6b7-9a1ebc1d2e22", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "5a4739e7f4ef896de25c6443bf662b70a015c6c0e82352985b4aed91f3295640", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Domitius schlie\u00dft sich Caesar an</h3></a></td></tr><tr><td style=\"background-color: #e8d6b7; padding-left: 5px; padding-right: 5px\"><br />\n<div style=\"text-align:justify\">[23] Caesar, ubi luxit, omnes senatores senatorumque liberos, tribunos militum equitesque Romanos ad se produci iubet. Erant quinquaginta; ordinis senatorii L. Domitius, P. Lentulus Spinther, L. Caecilius Rufus, Sex. Quintilius Varus quaestor, L. Rubrius; praeterea filius Domiti aliique complures adulescentes et magnus numerus equitum Romanorum et decurionum, quos ex municipiis Domitius evocaverat. Hos omnes productos a contumeliis militum conviciisque prohibet; pauca apud eos loquitur, [queritur] quod sibi a parte eorum gratia relata non sit pro suis in eos maximis beneficiis. Dimittit omnes incolumes. HS LX, quod advexerat Domitius atque in publico deposuerat, allatum ad se ab IIII viris Corfiniensibus Domitio reddit, ne continentior in vita hominum quam in pecunia fuisse videatur, etsi eam pecuniam publicam esse constabat datamque a Pompeio in stipendium. Milites Domitianos sacramentum apud se dicere iubet atque eo die castra movet iustumque iter conficit VII omnino dies ad Corfinium commoratus, et per fines Marrucinorum, Frentranorum, Larinatium in Apuliam pervenit.", "start_char_idx": 17645, "end_char_idx": 18902, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "149ea854-08e2-47be-b6b7-9a1ebc1d2e22": {"__data__": {"id_": "149ea854-08e2-47be-b6b7-9a1ebc1d2e22", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "006df468957d0774064ffa4ec60fa4476dae320dd8e1cb1f196f9e949a979dc2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "b84958c2-130c-4088-b26b-06b023f2dfca", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "328564d2032f0303efef30f7042eaeb14a6b6cd6b31a5fd5a26a7da268501bf2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "bab1d76b-3511-43b6-8a02-b3707904bbe4", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "0e7017800c28ce4c1fece10d1a7191ca9b2332dd96d41eb6842ddb3ca5bdd581", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Dimittit omnes incolumes. HS LX, quod advexerat Domitius atque in publico deposuerat, allatum ad se ab IIII viris Corfiniensibus Domitio reddit, ne continentior in vita hominum quam in pecunia fuisse videatur, etsi eam pecuniam publicam esse constabat datamque a Pompeio in stipendium. Milites Domitianos sacramentum apud se dicere iubet atque eo die castra movet iustumque iter conficit VII omnino dies ad Corfinium commoratus, et per fines Marrucinorum, Frentranorum, Larinatium in Apuliam pervenit. <br />\n<br />\n<br />\n</div></td><td style=\"padding-right: 5px; padding-left: 20px; background-color: #ecddc2\"><br />\n<div style=\"text-align:justify\">[23] Sobald es Tag war, befahl Caesar, dass ihm alle Senatoren und Senatorenkinder, die Volkstribunen und die r\u00f6mischen Ritter vorgef\u00fchrt werden sollen. Es waren 50; vom Range eines Senators waren Lucius Domitius, Publius Lentulus Spinther, Lucius Caecilius Rufus, der Qu\u00e4stor Sextus Quintilius Varus und Lucius Rubrius. Au\u00dferdem der Sohn des Domitius und einige andere junge M\u00e4nner und eine gro\u00dfe Anzahl vom r\u00f6mischen Reitern und Dekurionen, die Domitius aus den Munizipien hergerufen hatte. Nachdem ihm all diese vorgef\u00fchrt worden waren, bewahrte er sie vor Schm\u00e4hungen und Sticheleien der Soldaten; er sprach weniges zu ihnen, beklagte, dass ihm von einem Teil von ihnen f\u00fcr seine au\u00dferordentlich gro\u00dfen Wohltaten gegen sie kein Dank entgegengebracht worden sei. Er sandte alle unversehrt zur\u00fcck.", "start_char_idx": 18401, "end_char_idx": 19851, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "bab1d76b-3511-43b6-8a02-b3707904bbe4": {"__data__": {"id_": "bab1d76b-3511-43b6-8a02-b3707904bbe4", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "006df468957d0774064ffa4ec60fa4476dae320dd8e1cb1f196f9e949a979dc2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "149ea854-08e2-47be-b6b7-9a1ebc1d2e22", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "402a160951524d0a028b570237e961717414b5626bf6090e185e39626f8d48fb", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "3073a969-3595-45ee-96fe-80c4a1104907", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "487e9219fae3395350c2f4ec2fdf940f719a7730c3f61fcf7f9a93e80df20da5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Es waren 50; vom Range eines Senators waren Lucius Domitius, Publius Lentulus Spinther, Lucius Caecilius Rufus, der Qu\u00e4stor Sextus Quintilius Varus und Lucius Rubrius. Au\u00dferdem der Sohn des Domitius und einige andere junge M\u00e4nner und eine gro\u00dfe Anzahl vom r\u00f6mischen Reitern und Dekurionen, die Domitius aus den Munizipien hergerufen hatte. Nachdem ihm all diese vorgef\u00fchrt worden waren, bewahrte er sie vor Schm\u00e4hungen und Sticheleien der Soldaten; er sprach weniges zu ihnen, beklagte, dass ihm von einem Teil von ihnen f\u00fcr seine au\u00dferordentlich gro\u00dfen Wohltaten gegen sie kein Dank entgegengebracht worden sei. Er sandte alle unversehrt zur\u00fcck. Die sechs Millionen Sesterzen, die Domitius herbeigebracht und in die Stadtkasse abgeliefert hatte, gab er, nachdem sie von den Quattuorviri Korfinums zu ihm gebracht worden waren, dem Domitius zur\u00fcck, um genauso besonnen in Bezug auf Geldangelegenheiten wie auf das Leben der Menschen zu erscheinen, auch wenn es feststand, dass dies Staatsgelder waren und von Pompeius zur Entlohnung der Soldaten gegeben worden waren. Er befahl den domitianischen Soldaten ihm einen Schwur abzuleisten und brach an diesem Tag das Lager ab und legte einen t\u00fcchtigen Marsch hin und gelangte, nachdem er sich sieben Tage lang ausschlie\u00dflich bei Korfinum aufgehalten hatte, durch das Gebiet der Marrukiner, der Frentraner und der Larinaten nach Apulien.<br />\n<br />\n<br />\n</div></td></tr><tr><td colspan=\"2\" class=\"standard3\" style=\"padding: 5px\" align=\"center\"><a name=\"29_Situationsanalyse\"><h3>29.", "start_char_idx": 19205, "end_char_idx": 20736, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "3073a969-3595-45ee-96fe-80c4a1104907": {"__data__": {"id_": "3073a969-3595-45ee-96fe-80c4a1104907", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "006df468957d0774064ffa4ec60fa4476dae320dd8e1cb1f196f9e949a979dc2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "bab1d76b-3511-43b6-8a02-b3707904bbe4", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "de763e5d1139088e514d8cb0098d1eed6ec4506d49d2b78d49e27b5656ba6eb8", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "7c41e244-5f96-4216-870f-e33a215e8565", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "15b0f059d05b29bbeb035dde410c8e99bc793a1e278785a6f2195ea593e822d4", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Er befahl den domitianischen Soldaten ihm einen Schwur abzuleisten und brach an diesem Tag das Lager ab und legte einen t\u00fcchtigen Marsch hin und gelangte, nachdem er sich sieben Tage lang ausschlie\u00dflich bei Korfinum aufgehalten hatte, durch das Gebiet der Marrukiner, der Frentraner und der Larinaten nach Apulien.<br />\n<br />\n<br />\n</div></td></tr><tr><td colspan=\"2\" class=\"standard3\" style=\"padding: 5px\" align=\"center\"><a name=\"29_Situationsanalyse\"><h3>29. Situationsanalyse</h3></a></td></tr><tr><td style=\"background-color: #e8d6b7; padding-left: 5px; padding-right: 5px\"><br />\n<div style=\"text-align:justify\">[29] Caesar etsi ad spem conficiendi negotii maxime probabat coactis navibus mare transire et Pompeium sequi, priusquam ille sese transmarinis auxiliis confirmaret, tamen eius rei moram temporisque longinquitatem timebat, quod omnibus coactis navibus Pompeius praesentem facultatem insequendi sui ademerat. Relinquebatur, ut ex longinquioribus regionibus Galliae Picenique et a freto naves essent exspectandae. Id propter anni tempus longum atque impeditum videbatur.", "start_char_idx": 20273, "end_char_idx": 21360, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "7c41e244-5f96-4216-870f-e33a215e8565": {"__data__": {"id_": "7c41e244-5f96-4216-870f-e33a215e8565", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "006df468957d0774064ffa4ec60fa4476dae320dd8e1cb1f196f9e949a979dc2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "3073a969-3595-45ee-96fe-80c4a1104907", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "c7d92186aa85b2731d2ff253a2a36366c53b312eecf505a8150bacef08905cd3", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "06d3e59a-89a9-4b64-8e1c-5176913bf8ee", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "cfc72da5fbddeff0bb98c41ac3b206f0ef00fc923106f1aadeaeae67ef8a01a2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Situationsanalyse</h3></a></td></tr><tr><td style=\"background-color: #e8d6b7; padding-left: 5px; padding-right: 5px\"><br />\n<div style=\"text-align:justify\">[29] Caesar etsi ad spem conficiendi negotii maxime probabat coactis navibus mare transire et Pompeium sequi, priusquam ille sese transmarinis auxiliis confirmaret, tamen eius rei moram temporisque longinquitatem timebat, quod omnibus coactis navibus Pompeius praesentem facultatem insequendi sui ademerat. Relinquebatur, ut ex longinquioribus regionibus Galliae Picenique et a freto naves essent exspectandae. Id propter anni tempus longum atque impeditum videbatur. Interea veterem exercitum, duas Hispanias confirmari, quarum erat altera maximis beneficiis Pompeio devincta, auxilia, equitatum parari, Galliam Italiamque temptari se absente nolebat.<br />\n<br />\n</div></td><td style=\"padding-right: 5px; padding-left: 20px; background-color: #ecddc2\"><br />\n<div style=\"text-align:justify\">[29] Auch wenn Caesar es \u2013 in der Hoffnung die Angelegenheit zu Ende zu bringen \u2013 f\u00fcr das zweckdienlichste hielt, nachdem er die Schiffe zusammengezogen hatte, das Meer zu \u00fcberqueren und Pompeius zu verfolgen, bevor jener sich durch \u00fcber das Meer gekommene Hilfstruppen verst\u00e4rken k\u00f6nnte, f\u00fcrchtete er dennoch den Aufschub dieser Sache und die L\u00e4nge der Zeit, weil Pompeius ihm durch die Versammlung all seiner Schiffe die M\u00f6glichkeit genommen hatte, ihn derzeit zu verfolgen. Nur noch die Hoffnung auf Schiffe aus entfernteren Regionen Galliens und Pizenums und der Meerenge Siziliens blieb \u00fcbrig. Wegen der Jahreszeit schien dies aber langwierig und schwerf\u00e4llig.", "start_char_idx": 20737, "end_char_idx": 22352, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "06d3e59a-89a9-4b64-8e1c-5176913bf8ee": {"__data__": {"id_": "06d3e59a-89a9-4b64-8e1c-5176913bf8ee", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "006df468957d0774064ffa4ec60fa4476dae320dd8e1cb1f196f9e949a979dc2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "7c41e244-5f96-4216-870f-e33a215e8565", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "e6592d7664df915746f79e658161a39b07842c29086b523d5701b9294a3a7e9f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "5ffd9328-d795-4bd2-a3fb-fa23e3b40c7b", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "4b86af71e67c6a00448c7b49ed550479eff72251656d40a01fc87c66ea1d0d09", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Nur noch die Hoffnung auf Schiffe aus entfernteren Regionen Galliens und Pizenums und der Meerenge Siziliens blieb \u00fcbrig. Wegen der Jahreszeit schien dies aber langwierig und schwerf\u00e4llig. Dass in der Zwischenzeit Pompeius\u2018 altes Heer und die beiden spanischen Provinzen, von denen die eine dem Pompeius durch gr\u00f6\u00dfte Wohltaten v\u00f6llig ergeben war, gest\u00e4rkt w\u00fcrden, dass Hilfe und Reiterei beschafft, dass Gallien und Italien in seiner Abwesenheit angegriffen w\u00fcrden, wollte er nicht.<br />\n<br />\n<br />\n</div></td></tr><tr><td colspan=\"2\" class=\"standard3\" style=\"padding: 5px\" align=\"center\"><a name=\"30_Spanien\"><h3>30. Caesars Entschluss nach Spanien aufzubrechen</h3></a></td></tr><tr><td style=\"background-color: #e8d6b7; padding-left: 5px; padding-right: 5px\"><br />\n<div style=\"text-align:justify\">[30] Itaque in praesentia Pompei sequendi rationem omittit, in Hispaniam proficisci constituit: duumviris municipiorum omnium imperat, ut naves conquirant Brundisiumque deducendas curent. Mittit in Sardiniam cum legione una Valerium legatum, in Siciliam Curionem pro praetore cum legionibus duabus; eundem, cum Siciliam recepisset, protinus in Africam traducere exercitum iubet. Sardiniam obtinebat M. Cotta, Siciliam M. Cato; Africam sorte Tubero obtinere debebat. Caralitani, simul ad se Valerium mitti audierunt, nondum profecto ex Italia sua sponte Cottam ex oppido eiciunt. Ille perterritus, quod omnem provinciam consentire intellegebat, ex Sardinia in Africam profugit. Cato in Sicilia naves longas veteres reficiebat, novas civitatibus imperabat.", "start_char_idx": 22164, "end_char_idx": 23723, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "5ffd9328-d795-4bd2-a3fb-fa23e3b40c7b": {"__data__": {"id_": "5ffd9328-d795-4bd2-a3fb-fa23e3b40c7b", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "006df468957d0774064ffa4ec60fa4476dae320dd8e1cb1f196f9e949a979dc2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "06d3e59a-89a9-4b64-8e1c-5176913bf8ee", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "f63509f0c6ed03af42fa408427f8c087119ac574c848dbd9b4e8136f31060ad7", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "c53391b1-2160-4248-b1b8-29f2e0b345c1", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "2e5ca6d19b10bffd6d79d9a7a63049cf29a7ee8ca55d7a1e5d83d41f200b4683", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Mittit in Sardiniam cum legione una Valerium legatum, in Siciliam Curionem pro praetore cum legionibus duabus; eundem, cum Siciliam recepisset, protinus in Africam traducere exercitum iubet. Sardiniam obtinebat M. Cotta, Siciliam M. Cato; Africam sorte Tubero obtinere debebat. Caralitani, simul ad se Valerium mitti audierunt, nondum profecto ex Italia sua sponte Cottam ex oppido eiciunt. Ille perterritus, quod omnem provinciam consentire intellegebat, ex Sardinia in Africam profugit. Cato in Sicilia naves longas veteres reficiebat, novas civitatibus imperabat. Haec magno studio agebat. In Lucanis Brutiisque per legatos suos civium Romanorum delectus habebat, equitum peditumque certum numerum a civitatibus Siciliae exigebat. Quibus rebus paene perfectis adventu Curionis cognito queritur in contione <i>sese proiectum ac proditum a Cn. Pompeio, qui omnibus rebus imparatissimis non necessarium bellum suscepisset et ab se reliquisque in senatu interrogatus omnia sibi esse ad bellum apta ac parata confirmavisset.</i> Haec in contione questus ex provincia fugit.<br />\n<br />\n<br />\n</div></td><td style=\"padding-right: 5px; padding-left: 20px; background-color: #ecddc2\"><br />\n<div style=\"text-align:justify\">[30] Daher gab er den Plan auf, Pompeius in der gegenw\u00e4rtigen Zeit zu verfolgen und beschloss nach Spanien aufzubrechen: Er befahl den Duovirn aller Munizipien, Schiffe aufzutreiben und daf\u00fcr zu sorgen, dass sie nach Brundisium gef\u00fchrt werden.", "start_char_idx": 23157, "end_char_idx": 24620, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "c53391b1-2160-4248-b1b8-29f2e0b345c1": {"__data__": {"id_": "c53391b1-2160-4248-b1b8-29f2e0b345c1", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "006df468957d0774064ffa4ec60fa4476dae320dd8e1cb1f196f9e949a979dc2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "5ffd9328-d795-4bd2-a3fb-fa23e3b40c7b", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "3a08f13c58c171491ca3d952395d97ad00e969be628a4a3f297d66492bd9ca91", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "f8cfd67d-950a-4eb5-abb9-10ddacb2cb06", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "205fb67358974e3b56fe1f07348e435dd072541799c3bdb3629546c025f0ba0e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Pompeio, qui omnibus rebus imparatissimis non necessarium bellum suscepisset et ab se reliquisque in senatu interrogatus omnia sibi esse ad bellum apta ac parata confirmavisset.</i> Haec in contione questus ex provincia fugit.<br />\n<br />\n<br />\n</div></td><td style=\"padding-right: 5px; padding-left: 20px; background-color: #ecddc2\"><br />\n<div style=\"text-align:justify\">[30] Daher gab er den Plan auf, Pompeius in der gegenw\u00e4rtigen Zeit zu verfolgen und beschloss nach Spanien aufzubrechen: Er befahl den Duovirn aller Munizipien, Schiffe aufzutreiben und daf\u00fcr zu sorgen, dass sie nach Brundisium gef\u00fchrt werden. Den Legat Valerius schickte er mit einer Legion nach Sardinien, den Propr\u00e4tor Curio mit zwei Legionen nach Sizilien; denselben befehligte er, sofort, nachdem er Sizilien erobert hatte, sein Heer nach Afrika \u00fcberzusetzen. Marcus Cotta hatte Sardinien, Marcus Cato Sizilien inne; durchs Los musste Tubero Afrika leiten. Sobald die <i>Karalitaner</i> geh\u00f6rt hatten, dass Valerius zu ihnen geschickt werde, verstie\u00dfen sie Cotta von selbst aus der Stadt, noch bevor er [Valerius] von Italien aufgebrochen war. \u00c4u\u00dferst erschrocken, weil er verstand, dass die ganze Provinz gemeinschaftliche Sache [gegen ihn] machte, floh er von Sardinien nach Afrika. Cato stellte auf Sizilien alte Kriegsschiffe wieder her, befahl den B\u00fcrgern neue zu bauen. Er machte das mit gro\u00dfem Eifer. Bei den Lukanern und Bruttiern hielt er vermittelst seiner Legaten Rekrutierungen r\u00f6mischer B\u00fcrger ab, forderte von den Gemeinden Siziliens eine gewisse Zahl an Reitern und Fu\u00dfsoldaten.", "start_char_idx": 24002, "end_char_idx": 25575, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "f8cfd67d-950a-4eb5-abb9-10ddacb2cb06": {"__data__": {"id_": "f8cfd67d-950a-4eb5-abb9-10ddacb2cb06", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "006df468957d0774064ffa4ec60fa4476dae320dd8e1cb1f196f9e949a979dc2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "c53391b1-2160-4248-b1b8-29f2e0b345c1", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "6bcdeb6f2bce992dcfb0419eb066eca20fae3ba6ce5af7ba640e4e51fb36f583", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "207d182b-ea43-4304-affc-52c523b2d1bf", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "4a7b2b8573ad5ad99b2e589976c2bb28a44f428dba68133ff98da2f3971d495a", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Sobald die <i>Karalitaner</i> geh\u00f6rt hatten, dass Valerius zu ihnen geschickt werde, verstie\u00dfen sie Cotta von selbst aus der Stadt, noch bevor er [Valerius] von Italien aufgebrochen war. \u00c4u\u00dferst erschrocken, weil er verstand, dass die ganze Provinz gemeinschaftliche Sache [gegen ihn] machte, floh er von Sardinien nach Afrika. Cato stellte auf Sizilien alte Kriegsschiffe wieder her, befahl den B\u00fcrgern neue zu bauen. Er machte das mit gro\u00dfem Eifer. Bei den Lukanern und Bruttiern hielt er vermittelst seiner Legaten Rekrutierungen r\u00f6mischer B\u00fcrger ab, forderte von den Gemeinden Siziliens eine gewisse Zahl an Reitern und Fu\u00dfsoldaten. Nachdem diese Angelegenheiten so gut wie erledigt und die Ankunft des Curio bemerkt worden war, beschwerte er sich auf einer Versammlung, dass er von Gnaeus Pompeius in Gefahr gest\u00fcrzt und verraten worden sei, weil dieser ohne jegliche Vorbereitung einen unnotwendigen Krieg angefangen habe und, nachdem er von ihm und anderen im Senat gefragt worden sei, ihnen best\u00e4tigt habe, dass alles f\u00fcr den Krieg ger\u00fcstet und bereit sei. Nachdem er sich dar\u00fcber auf der Versammlung beschwert hatte, floh er aus der Provinz.<br />\n<br />\n<br />\n</div></td></tr><tr><td colspan=\"2\" class=\"standard3\" style=\"padding: 5px\" align=\"center\"><a name=\"32_Senatsrede\"><h3>32. Rede vor dem Senat</h3></a></td></tr><tr><td style=\"background-color: #e8d6b7; padding-left: 5px; padding-right: 5px\"><br />\n<div style=\"text-align:justify\">[32] His rebus confectis Caesar, ut reliquum tempus a labore intermitteretur, milites in proxima municipia deducit; ipse ad urbem proficiscitur.", "start_char_idx": 24939, "end_char_idx": 26533, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "207d182b-ea43-4304-affc-52c523b2d1bf": {"__data__": {"id_": "207d182b-ea43-4304-affc-52c523b2d1bf", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "006df468957d0774064ffa4ec60fa4476dae320dd8e1cb1f196f9e949a979dc2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "f8cfd67d-950a-4eb5-abb9-10ddacb2cb06", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "a397010d73427b77793558f33b233e896f7d6043495b4b7a742ab12e0703267f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "13155a6b-f875-4219-8fa1-453dd1a58af0", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "c6837a86b65928f55db5513bdca2c298d9f8a3c28064a5839071ac66de25d776", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Nachdem er sich dar\u00fcber auf der Versammlung beschwert hatte, floh er aus der Provinz.<br />\n<br />\n<br />\n</div></td></tr><tr><td colspan=\"2\" class=\"standard3\" style=\"padding: 5px\" align=\"center\"><a name=\"32_Senatsrede\"><h3>32. Rede vor dem Senat</h3></a></td></tr><tr><td style=\"background-color: #e8d6b7; padding-left: 5px; padding-right: 5px\"><br />\n<div style=\"text-align:justify\">[32] His rebus confectis Caesar, ut reliquum tempus a labore intermitteretur, milites in proxima municipia deducit; ipse ad urbem proficiscitur. Coacto senatu iniurias inimicorum commemorat. Docet <i>se nullum extraordinarium honorem appetisse, sed exspectato legitimo tempore consulatus eo fuisse contentum, quod omnibus civibus pateret. Latum ab X tribunis plebis contradicentibus inimicis, Catone vero acerrime repugnante et pristina consuetudine dicendi mora dies extrahente, ut sui ratio absentis haberetur, ipso consule Pompeio ; qui si improbasset, cur ferri passus esset? Si probasset, cur se uti populi beneficio prohibuisset? Patientiam proponit suam, <i>cum de exercitibus dimittendis ultro postulavisset, in quo iacturam dignitatis atque honoris ipse facturus esset.</i> Acerbitatem inimicorum docet, <i>qui, quod ab altero postularent, in se recusarent, atque omnia permisceri mallent, quam imperium exercitusque dimittere. Iniuriam in eripiendis legionibus praedicat, crudelitatem et insolentiam in circumscribendis tribunis plebis; condiciones a se latas, expetita colloquia et denegata commemorat.", "start_char_idx": 26004, "end_char_idx": 27502, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "13155a6b-f875-4219-8fa1-453dd1a58af0": {"__data__": {"id_": "13155a6b-f875-4219-8fa1-453dd1a58af0", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "006df468957d0774064ffa4ec60fa4476dae320dd8e1cb1f196f9e949a979dc2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "207d182b-ea43-4304-affc-52c523b2d1bf", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "c4e612507ed6d9928b160e0799685ef9238647db08a570e638cb68e22fe8a34f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "3e20b639-aca9-46d9-aa98-1a133a1fbccd", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "130d49a6d205809f0f7c51db60dbf0502a772ce6c996f90ceb79768eb182525f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Si probasset, cur se uti populi beneficio prohibuisset? Patientiam proponit suam, <i>cum de exercitibus dimittendis ultro postulavisset, in quo iacturam dignitatis atque honoris ipse facturus esset.</i> Acerbitatem inimicorum docet, <i>qui, quod ab altero postularent, in se recusarent, atque omnia permisceri mallent, quam imperium exercitusque dimittere. Iniuriam in eripiendis legionibus praedicat, crudelitatem et insolentiam in circumscribendis tribunis plebis; condiciones a se latas, expetita colloquia et denegata commemorat. Pro quibus rebus hortatur ac postulat, [I]ut rem publicam suscipiant atque una secum administrent. Sin timore defugiant, illis se oneri non futurum et per se rem publicam administraturum. Legatos ad Pompeium de compositione mitti oportere, neque se reformidare, quod in senatu Pompeius paulo ante dixisset, ad quos legati mitterentur, his auctoritatem attribui timoremque eorum, qui mitterent, significari: Tenuis atque infirmi haec animi videri. Se vero, ut operibus anteire studuerit, sic iustitia et aequitate velle superare.</i><br />\n<br />\n<br />\n</div></td><td style=\"padding-right: 5px; padding-left: 20px; background-color: #ecddc2\"><br />\n<div style=\"text-align:justify\">[32] Nach Erledigung dieser Angelegenheiten f\u00fchrte Caesar seine Soldaten in das n\u00e4chste Munizipium, um die \u00fcbrige Zeit zu rasten; er selbst brach nach Rom auf. Nachdem der Senat versammelt worden war, legte er die Unrechte seiner Feinde dar.", "start_char_idx": 26969, "end_char_idx": 28425, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "3e20b639-aca9-46d9-aa98-1a133a1fbccd": {"__data__": {"id_": "3e20b639-aca9-46d9-aa98-1a133a1fbccd", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "006df468957d0774064ffa4ec60fa4476dae320dd8e1cb1f196f9e949a979dc2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "13155a6b-f875-4219-8fa1-453dd1a58af0", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "aba63e1041117af58e2911c2e29473663c1e7634a4a5f437f1911386e7592d9c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "77e08a1d-d1e6-4b73-9976-b0895023f3e7", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "a3663e196a52ba53ffe619dad8b7c279b6a894f4d993b8c35be47c0580a9eb91", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Se vero, ut operibus anteire studuerit, sic iustitia et aequitate velle superare.</i><br />\n<br />\n<br />\n</div></td><td style=\"padding-right: 5px; padding-left: 20px; background-color: #ecddc2\"><br />\n<div style=\"text-align:justify\">[32] Nach Erledigung dieser Angelegenheiten f\u00fchrte Caesar seine Soldaten in das n\u00e4chste Munizipium, um die \u00fcbrige Zeit zu rasten; er selbst brach nach Rom auf. Nachdem der Senat versammelt worden war, legte er die Unrechte seiner Feinde dar. Er belehrte sie, dass er keine au\u00dferordentliche Ehrenstelle angestrebt habe, sondern, indem er auf den rechtm\u00e4\u00dfigen Zeitpunkt f\u00fcr ein [zweites] Konsulat gewartet habe, sich damit begn\u00fcgt habe, was allen B\u00fcrgern offenstehe. Von den zehn Volkstribunen sei \u2013 unter Gegenrede der Feinde, bei \u00e4u\u00dferst massivem Widerstand Catos, der auf seine gew\u00f6hnliche Art, mit der durch sein Reden bewirkten Verz\u00f6gerung, die Tage dahinzog \u2013 der Gesetzesantrag gemacht worden, dass R\u00fccksicht auf ihn trotz seiner Abwesenheit genommen werden solle, und das sogar im Konsulat des Pompeius; wenn dieser den Gesetzesantrag missbilligt habe, warum habe er dann zugelassen, dass er durchgesetzt werde? Wenn er ihn gebilligt habe, warum habe er ihn [Caesar] dann davon abgehalten die Gunst des Volkes zu nutzen?</i> Er f\u00fchrte seine Gen\u00fcgsamkeit an, da er aus eigenen St\u00fccken gefordert habe, die Heere zu entlassen, wobei er selbst im Begriff gewesen sei, einen Verlust seines Einflusses und seiner Ehre zu bewirken.", "start_char_idx": 27950, "end_char_idx": 29414, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "77e08a1d-d1e6-4b73-9976-b0895023f3e7": {"__data__": {"id_": "77e08a1d-d1e6-4b73-9976-b0895023f3e7", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "006df468957d0774064ffa4ec60fa4476dae320dd8e1cb1f196f9e949a979dc2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "3e20b639-aca9-46d9-aa98-1a133a1fbccd", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "9722643db94e2324678e0abafa2a5848eb6f4637fdd447d3eaee29f69b0e0c92", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "b7cb4700-3701-4d82-8399-63841d59d255", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "eebf1149cc5c724c0eb3be83368f2e31b63c9f84dbc40afd711ce1cc22ac7722", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Wenn er ihn gebilligt habe, warum habe er ihn [Caesar] dann davon abgehalten die Gunst des Volkes zu nutzen?</i> Er f\u00fchrte seine Gen\u00fcgsamkeit an, da er aus eigenen St\u00fccken gefordert habe, die Heere zu entlassen, wobei er selbst im Begriff gewesen sei, einen Verlust seines Einflusses und seiner Ehre zu bewirken. Er unterrichtete sie von der Bitterkeit der Feinde, die bei ihm verweigern, was sie von einem anderen fordern w\u00fcrden, und lieber alles in Unordnung bringen w\u00fcrden, als auf ihre Befehlsgewalt und ihre Heere zu verzichten.</i> Er erkl\u00e4rte ausdr\u00fccklich ihr Unrecht in der Wegnahme seiner Legionen, ihre Grausamkeit und ihre Unversch\u00e4mtheit in der Einschr\u00e4nkung der Volkstribunen; er erw\u00e4hnte die von ihm gestellten Bedingungen, die geforderten und ausdr\u00fccklich versagten Gespr\u00e4che. F\u00fcr diese Umst\u00e4nde forderte er dringend, <i>dass sie die Verwaltung des Staates zusammen mit ihm auf sich n\u00e4hmen. Wenn sie sich aber aus Furcht der Sache entz\u00f6gen, werde er jenen nicht zur Last sein und den Staat selbst verwalten. Legaten m\u00fcssten zu Pompeius um einer Vers\u00f6hnung willen geschickt werden, und er schrecke nicht davor zur\u00fcck, was Pompeius kurz zuvor im Senat gesagt hatte, n\u00e4mlich dass denjenigen, zu denen Legaten gesendet w\u00fcrden, Ansehen verliehen werde und sich dadurch die Furcht der Entsender \u00e4u\u00dfere: Dies scheint von niederem und schwachem Geiste zu zeugen. Er selbst aber wolle in Bezug auf Gerechtigkeit und Gleichheit vor dem Gesetze so \u00fcberragen, wie er sich bem\u00fcht habe, mit Taten zu gl\u00e4nzen.<br />\n<br />\n<br />\n</div></td></tr><tr><td colspan=\"2\" class=\"standard3\" style=\"padding: 5px\" align=\"center\"><a name=\"71_Zwiespalt\"><h3>71.", "start_char_idx": 29102, "end_char_idx": 30752, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "b7cb4700-3701-4d82-8399-63841d59d255": {"__data__": {"id_": "b7cb4700-3701-4d82-8399-63841d59d255", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "006df468957d0774064ffa4ec60fa4476dae320dd8e1cb1f196f9e949a979dc2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "77e08a1d-d1e6-4b73-9976-b0895023f3e7", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "9e5e8274d7ee7930949ee496173d82221e254364825084a219586b506c31758f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "387b7b2b-dcc9-4304-8c45-b2f5e98def40", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "59ee3f8f376d5e41fc268ad8afba3666c6c9678e8a7a6b61394b7fd0597cb4c0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Legaten m\u00fcssten zu Pompeius um einer Vers\u00f6hnung willen geschickt werden, und er schrecke nicht davor zur\u00fcck, was Pompeius kurz zuvor im Senat gesagt hatte, n\u00e4mlich dass denjenigen, zu denen Legaten gesendet w\u00fcrden, Ansehen verliehen werde und sich dadurch die Furcht der Entsender \u00e4u\u00dfere: Dies scheint von niederem und schwachem Geiste zu zeugen. Er selbst aber wolle in Bezug auf Gerechtigkeit und Gleichheit vor dem Gesetze so \u00fcberragen, wie er sich bem\u00fcht habe, mit Taten zu gl\u00e4nzen.<br />\n<br />\n<br />\n</div></td></tr><tr><td colspan=\"2\" class=\"standard3\" style=\"padding: 5px\" align=\"center\"><a name=\"71_Zwiespalt\"><h3>71. Caesar im Zwiespalt mit seinen Gener\u00e4len</h3></a></td></tr><tr><td style=\"background-color: #e8d6b7; padding-left: 5px; padding-right: 5px\"><br />\n<div style=\"text-align:justify\">[71] Erat occasio bene gerendae rei. Neque vero id Caesarem fugiebat, tanto sub oculis accepto detrimento, perterritum exercitum sustinere non posse, praesertim circumdatum undique equitatu, cum in loco aequo atque aperto confligeretur; idque ex omnibus partibus ab eo flagitabatur. Concurrebant legati, centuriones tribunique militum: [I]ne dubitaret proelium committere; omnium esse militum paratissimos animos. Afranianos contra multis rebus sui timoris signa misisse, quod suis non subvenissent, quod de colle non decederent, quod vix equitum incursus sustinerent collatisque in unum locum signis conferti neque ordines neque signa servarent.", "start_char_idx": 30125, "end_char_idx": 31578, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "387b7b2b-dcc9-4304-8c45-b2f5e98def40": {"__data__": {"id_": "387b7b2b-dcc9-4304-8c45-b2f5e98def40", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "006df468957d0774064ffa4ec60fa4476dae320dd8e1cb1f196f9e949a979dc2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "b7cb4700-3701-4d82-8399-63841d59d255", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "96ce9172d554b1c86b9eba6c30becd2c987351453f967d62f8002cdc74a5365e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "e4bbe7f7-1a10-4812-bbc1-f0968acfc953", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "deb03f963deea7bd2582036596779d1e1f59f8328e264f4139a4394897713bed", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Neque vero id Caesarem fugiebat, tanto sub oculis accepto detrimento, perterritum exercitum sustinere non posse, praesertim circumdatum undique equitatu, cum in loco aequo atque aperto confligeretur; idque ex omnibus partibus ab eo flagitabatur. Concurrebant legati, centuriones tribunique militum: [I]ne dubitaret proelium committere; omnium esse militum paratissimos animos. Afranianos contra multis rebus sui timoris signa misisse, quod suis non subvenissent, quod de colle non decederent, quod vix equitum incursus sustinerent collatisque in unum locum signis conferti neque ordines neque signa servarent. Quod si iniquitatem loci timeret, datum iri tamen aliquo loco pugnandi facultatem, quod certe inde decedendum esset Afranio nec sine aqua permanere posset.</i><br />\n<br />\n<br />\n</div></td><td style=\"padding-right: 5px; padding-left: 20px; background-color: #ecddc2\"><br />\n<div style=\"text-align:justify\">[71] Es gab eine M\u00f6glichkeit, die Sache gut auszuf\u00fchren. Und Caesar entging dies in der Tat nicht, dass ein Heer, das aufgrund einer so gro\u00dfen vor ihren Augen erlittenen Niederlage gewaltig eingesch\u00fcchtert worden war, nicht standhalten k\u00f6nnte, zumal es von allen Seiten von Reiterei umgeben, wenn auf einem ebenen und offenen Gel\u00e4nde gek\u00e4mpft w\u00fcrde; und dies wurde von allen Seiten von ihm gefordert. Die Legaten, die Zenturionen und Milit\u00e4rtribunen kamen zusammen: <i>Er solle nicht zaudern die Schlacht zu beginnen; die Herzen aller Soldaten seien \u00e4u\u00dferst bereit.", "start_char_idx": 30969, "end_char_idx": 32452, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "e4bbe7f7-1a10-4812-bbc1-f0968acfc953": {"__data__": {"id_": "e4bbe7f7-1a10-4812-bbc1-f0968acfc953", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "006df468957d0774064ffa4ec60fa4476dae320dd8e1cb1f196f9e949a979dc2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "387b7b2b-dcc9-4304-8c45-b2f5e98def40", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "2f1cab465fbf46d55779013e9c6b7d5a9a8eabcbea139bc3407f5ef7189b46ca", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "a2a242be-7ed0-4b1f-9574-38f3d4f241a2", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "466e5da205ed010b562b6f334d5bd6e92b73e3200e43cdaae2eea7566d11e66f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Und Caesar entging dies in der Tat nicht, dass ein Heer, das aufgrund einer so gro\u00dfen vor ihren Augen erlittenen Niederlage gewaltig eingesch\u00fcchtert worden war, nicht standhalten k\u00f6nnte, zumal es von allen Seiten von Reiterei umgeben, wenn auf einem ebenen und offenen Gel\u00e4nde gek\u00e4mpft w\u00fcrde; und dies wurde von allen Seiten von ihm gefordert. Die Legaten, die Zenturionen und Milit\u00e4rtribunen kamen zusammen: <i>Er solle nicht zaudern die Schlacht zu beginnen; die Herzen aller Soldaten seien \u00e4u\u00dferst bereit. Die Soldaten des Afranius dagegen h\u00e4tten durch viele Vorf\u00e4lle Beweise ihrer Furcht gegeben, n\u00e4mlich dass sie den Ihrigen nicht zur Hilfe gekommen seien, dass sie nicht von der Erhebung heruntermarschiert seien, dass sie kaum den Angriffen der Reiter standgehalten h\u00e4tten und \u2013 weil die Feldzeichen auf einen Platz zusammengezogen worden seien \u2013 dicht gedr\u00e4ngt weder Reih\u2018 noch Glied hielten. Wenn er nun die Unebenheit des Ortes f\u00fcrchte, werde ihm dennoch die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet werden, an einer anderen Stelle zu k\u00e4mpfen, weil Afranius gewiss von dort herabmarschieren m\u00fcsse und nicht ohne Wasser ausdauern k\u00f6nne.<br />\n<br />\n<br />\n</div></td></tr><tr><td colspan=\"2\" class=\"standard3\" style=\"padding: 5px\" align=\"center\"><a name=\"72_Taktik\"><h3>72. Die Taktik des Feldherrn</h3></a></td></tr><tr><td style=\"background-color: #e8d6b7; padding-left: 5px; padding-right: 5px\"><br />\n<div style=\"text-align:justify\">[72] Caesar in eam spem venerat <i>se sine pugna et sine vulnere suorum rem conficere posse, quod re frumentaria adversarios interclusisset. Cur etiam secundo proelio aliquos ex suis amitteret?", "start_char_idx": 31944, "end_char_idx": 33564, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "a2a242be-7ed0-4b1f-9574-38f3d4f241a2": {"__data__": {"id_": "a2a242be-7ed0-4b1f-9574-38f3d4f241a2", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "006df468957d0774064ffa4ec60fa4476dae320dd8e1cb1f196f9e949a979dc2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "e4bbe7f7-1a10-4812-bbc1-f0968acfc953", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "c8a90f02af7a99d22aa6e10be3be9eaeee9551a5f56d7b8440571e7da55d586e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "6c9ecdc7-317f-40ff-b67e-a078b0237e4e", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "f0d596004b1f87d43df051f2880a5ca6ffffcf26a834661b58d9c96cfe422498", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Die Taktik des Feldherrn</h3></a></td></tr><tr><td style=\"background-color: #e8d6b7; padding-left: 5px; padding-right: 5px\"><br />\n<div style=\"text-align:justify\">[72] Caesar in eam spem venerat <i>se sine pugna et sine vulnere suorum rem conficere posse, quod re frumentaria adversarios interclusisset. Cur etiam secundo proelio aliquos ex suis amitteret? cur vulnerari pateretur optime de se meritos milites? cur denique fortunam periclitaretur? praesertim cum non minus esset imperatoris consilio superare quam gladio.</i> Movebatur etiam misericordia civium, quos interficiendos videbat; quibus salvis atque incolumibus rem obtinere malebat. Hoc consilium Caesaris plerisque non probabatur. Milites vero palam inter se loquebantur, quoniam talis occasio victoriae dimitteretur, etiam cum vellet Caesar, sese non esse pugnaturos. Ille in sua sententia perseverat et paulum ex eo loco digreditur, ut timorem adversariis minuat. Petreius atque Afranius oblata facultate in castra sese referunt. Caesar praesidiis in montibus dispositis omni ad Hiberum intercluso itinere, quam proxime potest hostium castris, castra communit.<br />\n<br />\n<br />\n</div></td><td style=\"padding-right: 5px; padding-left: 20px; background-color: #ecddc2\"><br />\n<div style=\"text-align:justify\">[72] Caesar war zu der Hoffnung berechtigt worden, <i>dass er ohne Kampf und ohne einen Verlust seiner M\u00e4nner die Sache beenden k\u00f6nne, weil er die Feinde von der Getreideversorgung abgeschnitten habe.  Warum sollte er \u2013 auch bei erfolgreicher Schlacht \u2013 irgendwelche von seinen M\u00e4nnern aufgeben?", "start_char_idx": 33208, "end_char_idx": 34778, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "6c9ecdc7-317f-40ff-b67e-a078b0237e4e": {"__data__": {"id_": "6c9ecdc7-317f-40ff-b67e-a078b0237e4e", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "006df468957d0774064ffa4ec60fa4476dae320dd8e1cb1f196f9e949a979dc2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "a2a242be-7ed0-4b1f-9574-38f3d4f241a2", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "8fdd45ed7a9254eacf53378708946d82fc77d371f76c9ce7b6dca9b945b90138", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "d98f64bd-8079-40d5-8dd6-03902996cf24", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "20361e60b7ec61c7c56afc297cb37c771e42420f19eb3859fb9bfd19a6a810c9", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Petreius atque Afranius oblata facultate in castra sese referunt. Caesar praesidiis in montibus dispositis omni ad Hiberum intercluso itinere, quam proxime potest hostium castris, castra communit.<br />\n<br />\n<br />\n</div></td><td style=\"padding-right: 5px; padding-left: 20px; background-color: #ecddc2\"><br />\n<div style=\"text-align:justify\">[72] Caesar war zu der Hoffnung berechtigt worden, <i>dass er ohne Kampf und ohne einen Verlust seiner M\u00e4nner die Sache beenden k\u00f6nne, weil er die Feinde von der Getreideversorgung abgeschnitten habe.  Warum sollte er \u2013 auch bei erfolgreicher Schlacht \u2013 irgendwelche von seinen M\u00e4nnern aufgeben? Warum sollte er zulassen, dass seine Soldaten, die sich derart gut um ihn verdient gemacht h\u00e4tten, verwundet w\u00fcrden? Warum schlie\u00dflich sollte er ein Risiko eingehen? Zumal weil es eines Feldherren Aufgabe ist, durch Taktik ebenso wie durch das Schwert zu siegen.</i> Auch wurde er durch das Elend der Mitb\u00fcrger bewegt, die \u2013 wie er sah \u2013 get\u00f6tet werden m\u00fcssten. Er wollte die Sachen gewinnen, wobei diese wohlbehalten und unversehrt bleiben sollten. Diese Taktik Caesars wurde von den meisten nicht f\u00fcr gut befunden. Die Soldaten aber sprachen offen untereinander, [I]dass sie, weil man sich eine solche Gelegenheit des Sieges entgehen lasse, nicht k\u00e4mpfen w\u00fcrden, auch wenn Caesar es wolle.</i> Jener blieb bei seiner Meinung und marschierte ein wenig von dem Ort weg, um den Feinden die Furcht zu mindern. Petreius und Afranius zogen sich, nachdem ihnen diese M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet worden war, in ihr Lager zur\u00fcck.", "start_char_idx": 34138, "end_char_idx": 35694, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "d98f64bd-8079-40d5-8dd6-03902996cf24": {"__data__": {"id_": "d98f64bd-8079-40d5-8dd6-03902996cf24", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "006df468957d0774064ffa4ec60fa4476dae320dd8e1cb1f196f9e949a979dc2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "6c9ecdc7-317f-40ff-b67e-a078b0237e4e", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "bc544c9bd205d76e8ed09c753df2544b5cad5a34cdff91fcae410e4317aa1317", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "6f8283b6-eb08-4f0d-93f1-730891836e71", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "bb85c89aeb7f3f88a8b6d32144e7a23b2420a3b8151a51adf5025d4a09680606", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Er wollte die Sachen gewinnen, wobei diese wohlbehalten und unversehrt bleiben sollten. Diese Taktik Caesars wurde von den meisten nicht f\u00fcr gut befunden. Die Soldaten aber sprachen offen untereinander, [I]dass sie, weil man sich eine solche Gelegenheit des Sieges entgehen lasse, nicht k\u00e4mpfen w\u00fcrden, auch wenn Caesar es wolle.</i> Jener blieb bei seiner Meinung und marschierte ein wenig von dem Ort weg, um den Feinden die Furcht zu mindern. Petreius und Afranius zogen sich, nachdem ihnen diese M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet worden war, in ihr Lager zur\u00fcck. Caesar, nachdem er Wachtposten in den Bergen aufgestellt hatte und jeden Weg zum Hiberus abgeschnitten hatte, verschanzte sein Lager, dem Lager der Feinde so nah wie m\u00f6glich.<br />\n<br />\n<br />\n</div></td></tr></table><br />\n<table cellpadding=\"4\" align=\"center\" style=\"border: 1px dashed rgb(153, 153, 153); background-color: rgb(216, 193, 158);\"><tr><td><b>Anmerkungen und Hilfen</b><br />\n<br />\n<div style=\"text-align:justify\"><br />\n[7]<br />\n<br />\n<b>cuius ipse honori et dignitati semper faverit adiutorque fuerit</b> : obliquer und konzessiv gef\u00e4rbter Nebensatz.<br />\n<br />\n<b>exemplum</b> : das Muster, das Beispiel, nach dem vorzugehen ist, daher <i>exemplum</i> als \u201eVerfahren, Vorgehensweise\u201c.<br />\n<br />\n<b>ut [\u2026] votaretur atque opprimeretur</b> : ut-explicativum, auf <i>exemplum</i> bezogen.<br />\n<br />\n<b>secessio</b> : damit ist die Trennung oder der Abfall, das politische Sich-Absondern des Volkes gemeint.<br />\n<br />\n<b>cuius imperatoris</b> : das Bezugswort des Relativsatzes \u201e<i>imperatoris</i>\u201c (noch zu <i>eius</i> geh\u00f6rig) ist mit in diesen hineingerutscht.<br />\n<br />\n<b>imperatoris sui tribunorumque plebis iniurias defendere</b> : eigentl.", "start_char_idx": 35141, "end_char_idx": 36875, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "6f8283b6-eb08-4f0d-93f1-730891836e71": {"__data__": {"id_": "6f8283b6-eb08-4f0d-93f1-730891836e71", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "006df468957d0774064ffa4ec60fa4476dae320dd8e1cb1f196f9e949a979dc2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "d98f64bd-8079-40d5-8dd6-03902996cf24", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "ae6bc331443d500c78e1e422cc89797c5fc5bffd1ba5e9ebb1b9dc303161ef1a", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "91f5547c-e972-4501-b7dc-232be30877d6", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "7d23c007918a5adb0e6997051040c958c446525375d88469ce2bf75e1759d88d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "\u201edie Unrechte gegen ihren Feldherrn und die Volkstribunen (Genitivi obiectivi) abwehren\u201c.<br />\n<br />\n<br />\n[8]<br />\n<br />\n<b>privati officii mandata</b> : Genitivus qualitatis<br />\n<br />\n<b>velle Pompeium se Caesari purgatum</b> : Wenn die Stelle nur soviel h\u00e4tten hei\u00dfen sollen wie \u201ePompeius wollte sich bei Caesar entschuldigen\u201d, h\u00e4tte der Satz auch \u2013 wie \u00fcblich \u2013 mit einem Objektsinfinitiv konstruiert werden k\u00f6nnen: <i>velle Pompeium se Caesari purgare</i>. Die Wahl der AcP-Konstruktion bzw. des PPP, das etwas Vergangenes ausdr\u00fcckt, stellt das Geschehen als ein f\u00fcr allemal abgeschlossen hin: Pompeius w\u00fcnscht sich dem Caesar als entschuldigt  / dass er dem Caesar als entschuldigt gelte. Der Sinn ist also, dass die ganze Sache so schnell wie m\u00f6glich aus der Welt ger\u00e4umt werden soll : Pompeius will sich nicht nur entschuldigen, sondern bei Caesar schon als entschuldigt gelten. Die Sache soll abgeschlossen sein.<br />\n<br />\n<b>rei publicae dimittere</b> : Dativus commodi, \u201ef\u00fcr das Gemeinwesen /dem Gemeinwesen zuliebe\u201c<br />\n<br />\n<b>ut [\u2026] rei publicae noceat</b> : ut-consecutivum<br />\n<br />\n<b>eadem\u2026cum Caesare agit</b> : <i>eadem</i> ist Akk. Pl. Neutr.<br />\n<br />\n<br />\n[9]<br />\n<br />\n<b>idoneos nactus homines, per quos [\u2026] perferrentur</b> : finaler Relativsatz i. S. v.", "start_char_idx": 36876, "end_char_idx": 38182, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "91f5547c-e972-4501-b7dc-232be30877d6": {"__data__": {"id_": "91f5547c-e972-4501-b7dc-232be30877d6", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "006df468957d0774064ffa4ec60fa4476dae320dd8e1cb1f196f9e949a979dc2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "6f8283b6-eb08-4f0d-93f1-730891836e71", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "b0a5bb478e99f99d92dca8e3fd49d383947f56a35f436fbb8d0ffb8aa2aa1db7", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "afd54f32-d10d-42ab-826b-0ae623ac9c6c", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "494f87161c708ad7fd0fca83bf7ca4a7e82b707ddb360a724f12d7bb13c04ca8", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Die Sache soll abgeschlossen sein.<br />\n<br />\n<b>rei publicae dimittere</b> : Dativus commodi, \u201ef\u00fcr das Gemeinwesen /dem Gemeinwesen zuliebe\u201c<br />\n<br />\n<b>ut [\u2026] rei publicae noceat</b> : ut-consecutivum<br />\n<br />\n<b>eadem\u2026cum Caesare agit</b> : <i>eadem</i> ist Akk. Pl. Neutr.<br />\n<br />\n<br />\n[9]<br />\n<br />\n<b>idoneos nactus homines, per quos [\u2026] perferrentur</b> : finaler Relativsatz i. S. v. <i>ut per eos [\u2026] perferrentur</i> \u201e(geeignet), damit durch diese [\u2026] vermittelt w\u00fcrde\u201d<br />\n<br />\n<b>quoniam [\u2026] detulerint</b> : coniunctivus obliquus<br />\n<br />\n<b>possint</b> : coniunctivus potentialis (auch als obliquus zu erkl\u00e4ren)<br />\n<br />\n<b>Sibi semper primam\u2026</b> : Dativus commodi<br />\n<br />\n<b>cuius absentis rationem haberi proximis comitiis populus iussisset</b> : durch einen AcI ausgel\u00f6ste relativische Verschr\u00e4nkung, zus\u00e4tzlich erschwert durch <i>cuius</i> als Genitivus obiectivus und das Partizip <i>absentis</i>. Der Relativsatz ist wom\u00f6glich konzessiv gef\u00e4rbt; der Konjunktiv muss aber ohnehin schon aufgrund der indirekten Rede stehen.", "start_char_idx": 37771, "end_char_idx": 38850, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "afd54f32-d10d-42ab-826b-0ae623ac9c6c": {"__data__": {"id_": "afd54f32-d10d-42ab-826b-0ae623ac9c6c", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "006df468957d0774064ffa4ec60fa4476dae320dd8e1cb1f196f9e949a979dc2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "91f5547c-e972-4501-b7dc-232be30877d6", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "ae4115325b4ee09c7df93fefb4faeee40056e608a1fdf2dfbbfb53066efa682c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "051bbaf1-3697-4052-9f93-060b06ae7836", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "cfc92939e384cd4d19ddafc9a7405a05366be8855cdb50c2f17976ef07632334", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Der Relativsatz ist wom\u00f6glich konzessiv gef\u00e4rbt; der Konjunktiv muss aber ohnehin schon aufgrund der indirekten Rede stehen. Sinn: <i>quamquam populus rationem Caesaris absentis proximis comitiis haberi iussisset.</i><br />\n<br />\n<b>Quonam haec omnia nisi ad suam perniciem pertinere?</b> : rhetorische Frages\u00e4tze werden in der oratio obliqua wie Aussages\u00e4tze behandelt; daher der Infinitiv.<br />\n<br />\n<b>quo facilius\u2026</b> : finaler Relativsatz [ut eo facilius]<br />\n<br />\n<b>fore, uti per colloquia omnes controversiae componantur.</b> : schwerf\u00e4lligere Ersatzm\u00f6glichkeit des Infinitiv Futur Passiv als durch das Supinum I + ire : <i>(dixit) omnes controversiae per colloquia compositum iri.</i><br />\n<br />\n<br />\n[10] <br />\n<br />\n<b>quoad fides esset data</b> : Konjunktiv Plusquamperfekt als Futur II-Ersatz; <i>fidem dare</i> hei\u00dft nicht nur ein \u201eVersprechen geben\u201c, sondern auch \u201eGlaubw\u00fcrdigkeit verschaffen\u201c respektive \u201ebest\u00e4tigen\u201c.<br />\n<br />\n<br />\n[11] <br />\n<br />\n<b>ipsum et provincias et legiones alienas tenere\u2026</b> : dieser und die nachfolgenden S\u00e4tze sind nicht von <i>postulare</i> abh\u00e4ngig, sondern von <i>condicio erat</i>, auf welches AcIs bzw. Subjektsinfinitive folgen.", "start_char_idx": 38726, "end_char_idx": 39930, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "051bbaf1-3697-4052-9f93-060b06ae7836": {"__data__": {"id_": "051bbaf1-3697-4052-9f93-060b06ae7836", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "006df468957d0774064ffa4ec60fa4476dae320dd8e1cb1f196f9e949a979dc2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "afd54f32-d10d-42ab-826b-0ae623ac9c6c", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "dd67e3851ec3a62391ada9f0de7b45a7559e9a754c74b7e9d95178cd3103e8f1", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "c14edf41-e1ce-43f1-a117-16b92736bd43", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "8f395f42381d7bf615b7ff383788a51ac7e279385a227d55e27beea57290b864", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Subjektsinfinitive folgen. Die Ungerechtigkeit der Bedingungen dr\u00fcckt Caesar antithetisch aus: Er stellt dem, was ihm verboten, das, was Pompeius erlaubt werde, gegen\u00fcber.<br />\n<br />\n<b>ante quem diem</b> : \u201evor welchem Tag\u201c, das meint: \u201ebis zu welchem Tag (etwas geschehen sein muss)\u201c // \u201evor Ablauf welchen Tages\u201c.<br />\n<br />\n<b>profectus esset</b> : Konj. Plusquamperfekt als Futur II-Ersatz. Das gesamte Konditionalgef\u00fcge, das in den Konsekutiv eingebettet ist, muss nachzeitig zur \u00fcbergeordneten Handlung sein.<br />\n<br />\n<b>nulla mendacii religione obstrictus</b> : eig. \u201ein keine S\u00fcnde einer L\u00fcge verwickelt\u201c<br />\n<br />\n<b>\u2026magnam pacis desperationem afferebat</b> : \u2026 \u201eschaffte eine gro\u00dfe <i>Un-Hoffnung</i> auf Frieden\u201d<br />\n<br />\n<br />\n[22]<br />\n<br />\n<b>quod per eum in collegium pontificum venerat, quod provinciam Hispaniam ex praetura habuerat, quod in petitione consulatus erat sublevatus.</b> : quod-explicativum (zu <i>beneficia</i>)<br />\n<br />\n<b>quod de sua salute impetraverit</b> : Subjektsatz, faktisches quod<br />\n<br />\n<b>ut suae vitae durius consulere cogantur</b> : absoluter Konsekutivsatz; die Folge, von der gesprochen wird, bezieht sich auf die Gegenwart des Sprechers Lentulus.", "start_char_idx": 39904, "end_char_idx": 41129, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "c14edf41-e1ce-43f1-a117-16b92736bd43": {"__data__": {"id_": "c14edf41-e1ce-43f1-a117-16b92736bd43", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "006df468957d0774064ffa4ec60fa4476dae320dd8e1cb1f196f9e949a979dc2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "051bbaf1-3697-4052-9f93-060b06ae7836", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "8641476a5236a5253911de7272ef99c2b8847b78e5c3eac707fa920f3fd0926d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "eb544208-e23b-4725-a0f7-59b004831c8c", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "3820fc4c0614ae91c4220e6b7b309679683f98a56290cd146a6d7aa990cb75e3", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Der Ausdruck <i>suae vitae durius consulere</i> (\u201eauf ziemlich schroffe Weise f\u00fcr sein Leben sorgen\u201c) ist eine feste Wendung.<br />\n<br />\n<br />\n[23]<br />\n<br />\n<b>ordinis senatorii</b> : Genitivus qualitatis<br />\n<br />\n<b>HS LX</b> : <i>H</i> steht f\u00fcr eine durchgestrichene r\u00f6mische zwei und <i>S</i> f\u00fcr <i> \u201esemi\u201c</i>, also zweieinhalb. In diesem Sinne k\u00fcrzt <i>HS</i> die Sesterze ab, die den Wert von zweieinhalb <i>As</i> hatte. Da es \u00fcblich war bei gr\u00f6\u00dferen Summen das <i>\u201ecentena milia\u201c</i> auszulassen, bedeutet <i>HS LX</i> also aufgel\u00f6st:  <i>sexagies (LX) [centena milia] sestertiorum (HS)</i> = 60x 100.000 an Sesterzen = 6.000.000 Sesterzen, sechs Millionen Sesterzen.<br />\n<br />\n<b>IIII</b> : die <i>quattuorviri</i> waren die vier obersten Beamten in den Munizipien.<br />\n<br />\n<b>in vita hominum quam in pecunia</b> : Ablativi limitationis<br />\n<br />\n<br />\n[29]<br />\n<br />\n<b>insequendi sui</b> : das Reflexivpronomen steht aufgrund des R\u00fcckbezugs zum Subjekt (Pompeius), unabh\u00e4ngig davon, dass das logische Subjekt der Gerundiv-Konstruktion Caesar ist und somit <i>sui</i> im Deutschen mit einem Personalpronomen wiederzugeben ist.<br />\n<br />\n<b>Relinquebatur, ut ex longinquioribus regionibus Galliae Picenique et a freto naves essent exspectandae.", "start_char_idx": 41130, "end_char_idx": 42414, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "eb544208-e23b-4725-a0f7-59b004831c8c": {"__data__": {"id_": "eb544208-e23b-4725-a0f7-59b004831c8c", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "006df468957d0774064ffa4ec60fa4476dae320dd8e1cb1f196f9e949a979dc2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "c14edf41-e1ce-43f1-a117-16b92736bd43", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "81538f5e452dca278540b12a6671e50f9c43c9345add2006546d6cf3f495bb20", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "d4c5e119-422d-4691-b102-250ddbbe3d78", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "14a1dfc0a14a75e87ffdadb36b17e59ac45c9805ed0fb101c484142be851bd3c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "</b> : ut-pseudo-consecutivum; die Stelle hei\u00dft eigentlich so viel wie: <i>es blieb \u00fcbrig, dass Schiffe zu erhoffen waren \u2026</i><br />\n<br />\n<b>duas Hispanias</b> : das sind <i>Hispania ulterior</i> und <i>citerior</i>.<br />\n<br />\n<br />\n[30]<br />\n<br />\n<b>nondum profecto ex Italia</b> : <i>profecto (Valerio)</i> ist ein Ablativus Absolutus, von dem <i>nondum</i> und <i>ex Italia</i> als weitere Satzglieder abh\u00e4ngen.<br />\n<br />\n<b>qui [\u2026] suscepisset et [\u2026] confirmavisset</b> : Relativsatz mit kausalem Nebensinn; st\u00e4nde allerdings aufgrund der indirekten Rede ohnehin im Konjunktiv.<br />\n<br />\n<b>ab se\u2026sibi</b> : aufgrund der indirekten Rede stehen die Reflexiva bei R\u00fcckbezug auf das Subjekt, von dessen Meinung/Aussage hier die Rede ist. Das gilt auch f\u00fcr <i>sibi</i>, das hier logischerweise Dativ Plural sein muss, da das Subjekt [Cato] ein Teil von den <i>\u201esibi\u201c</i> ist.<br />\n<br />\n<br />\n[32]<br />\n<br />\n<b>ut reliquum tempus a labore intermitteretur</b> : eig. \u201edamit die \u00fcbrige Zeit von Arbeit freigelassen w\u00fcrde\u201d.<br />\n<br />\n<b>exspectato legitimo tempore</b> : Ablativus Absolutus; nicht immer muss ein PPP Vorzeitigkeit ausdr\u00fccken bzw.", "start_char_idx": 42415, "end_char_idx": 43583, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "d4c5e119-422d-4691-b102-250ddbbe3d78": {"__data__": {"id_": "d4c5e119-422d-4691-b102-250ddbbe3d78", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "006df468957d0774064ffa4ec60fa4476dae320dd8e1cb1f196f9e949a979dc2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "eb544208-e23b-4725-a0f7-59b004831c8c", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "12c9b7edfe22c2698c03fdcd4e586d978437f814e642c8e4156c450fb97cba3f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "f3c83e47-9c45-4f35-bb5d-2e262d9dfe7b", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "3c4df209baae1198e56aa91b5fd6bc1305fb5df72075075193b5b0c2cdf80e72", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Das gilt auch f\u00fcr <i>sibi</i>, das hier logischerweise Dativ Plural sein muss, da das Subjekt [Cato] ein Teil von den <i>\u201esibi\u201c</i> ist.<br />\n<br />\n<br />\n[32]<br />\n<br />\n<b>ut reliquum tempus a labore intermitteretur</b> : eig. \u201edamit die \u00fcbrige Zeit von Arbeit freigelassen w\u00fcrde\u201d.<br />\n<br />\n<b>exspectato legitimo tempore</b> : Ablativus Absolutus; nicht immer muss ein PPP Vorzeitigkeit ausdr\u00fccken bzw. sich diese Vorzeitigkeit in der deutschen \u00dcbersetzung niederschlagen, da es f\u00fcr unser Sprachverst\u00e4ndnis unsinnig w\u00e4re.<br />\n<br />\n<b>Catone vero acerrime repugnante et pristina consuetudine dicendi mora dies extrahente</b> : Cato ist f\u00fcr beide Ablativi Absoluti das logische Subjekt, <i>pristina consuetudine</i> Ablativus modi \u2013 denkbar w\u00e4re auch dies als logisches Subjekt des zweiten Abl. Abs. zu begreifen; <i>dicendi</i> ist nicht als Genitivus obiectivus (durch Verz\u00f6gerung seines Redens) aufzufassen \u2013 denn dann hie\u00dfe es, Cato w\u00fcrde seine Rede verz\u00f6gern, aufschieben \u2013 sondern als Genitivus subiectivus: Die Verz\u00f6gerung geht von seiner Rede aus, wird durch sein Reden bewirkt. Die Textstelle bezieht sich auf Catos gew\u00f6hnliche Vorgehensweise (<i>pristina consuetudine</i>), schlichtweg solange zu reden, bis der Tag vorbei ist, sodass man zu keinem g\u00fcltigen Resultat kommen konnte.<br />\n<br />\n<b>ut sui ratio absentis haberetur</b> : <i>sui</i> (ferner durch <i>absentis</i> erl\u00e4utert) ist Genitivus obiectivus zu <i>ratio</i>.", "start_char_idx": 43170, "end_char_idx": 44622, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "f3c83e47-9c45-4f35-bb5d-2e262d9dfe7b": {"__data__": {"id_": "f3c83e47-9c45-4f35-bb5d-2e262d9dfe7b", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "006df468957d0774064ffa4ec60fa4476dae320dd8e1cb1f196f9e949a979dc2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "d4c5e119-422d-4691-b102-250ddbbe3d78", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "4eda31c489c04c8c063400deaa09fbc853b1bd8f83ad3dc1fb934dc68fce1082", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "36736b45-a16e-44e7-9e4f-acbed76d7c27", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "473b25f5805c3c13ad6d6c42d19f1cf500e2c59d7c0eeaf46c754d6e22b0b52a", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Die Textstelle bezieht sich auf Catos gew\u00f6hnliche Vorgehensweise (<i>pristina consuetudine</i>), schlichtweg solange zu reden, bis der Tag vorbei ist, sodass man zu keinem g\u00fcltigen Resultat kommen konnte.<br />\n<br />\n<b>ut sui ratio absentis haberetur</b> : <i>sui</i> (ferner durch <i>absentis</i> erl\u00e4utert) ist Genitivus obiectivus zu <i>ratio</i>. Das scheint auf den ersten Blick seltsam, l\u00e4sst sich aber leicht durch die indirekte Rede erkl\u00e4ren, bezieht sich demnach auf Caesar. Die <i>tribuni plebis</i> stellten also den Gesetzesantrag, dass \u201eR\u00fccksicht\u201c (ratio) <i>auf ihn als abwesenden</i> genommen werden solle, womit Caesars Kandidatur um das Konsulat in seiner Abwesenheit (von Rom) gemeint ist.<br />\n<br />\n<b>legem ferre</b> : kann sowohl \u201eein Gesetz vorschlagen\u201c als auch (wie <i>legem perferre</i>) \u201eein Gesetz durchsetzen\u201c bedeuten.<br />\n<br />\n<b>de exercitibus dimittendis</b> : Ablativus limitationis<br />\n<br />\n<b>facturus esset</b> : PFA als Pr\u00e4dikatsnomen (Vgl.", "start_char_idx": 44270, "end_char_idx": 45260, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "36736b45-a16e-44e7-9e4f-acbed76d7c27": {"__data__": {"id_": "36736b45-a16e-44e7-9e4f-acbed76d7c27", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "006df468957d0774064ffa4ec60fa4476dae320dd8e1cb1f196f9e949a979dc2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "f3c83e47-9c45-4f35-bb5d-2e262d9dfe7b", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "1e4ee09b5737e9c01b0c6fb66a5b4f2e1ed6acecc1c49ace2eff1def303c8ad2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "606b2d5d-6cf3-49f3-848d-3fd75d1048a0", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "0a97cb07b53ba9323fb34f0efb69b1d55feb1f5af4f6724e00476c14da2c8061", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Die <i>tribuni plebis</i> stellten also den Gesetzesantrag, dass \u201eR\u00fccksicht\u201c (ratio) <i>auf ihn als abwesenden</i> genommen werden solle, womit Caesars Kandidatur um das Konsulat in seiner Abwesenheit (von Rom) gemeint ist.<br />\n<br />\n<b>legem ferre</b> : kann sowohl \u201eein Gesetz vorschlagen\u201c als auch (wie <i>legem perferre</i>) \u201eein Gesetz durchsetzen\u201c bedeuten.<br />\n<br />\n<b>de exercitibus dimittendis</b> : Ablativus limitationis<br />\n<br />\n<b>facturus esset</b> : PFA als Pr\u00e4dikatsnomen (Vgl. Coniugatio periphrastica)<br />\n<br />\n<b>Tenuis atque infirmi haec animi videri</b> : Genitivus possessivus (<i>tenuis atque infirmi animi</i>) in \u00fcbertragener Bedeutung, in Abh\u00e4ngigkeit von unpers\u00f6nlichem <i>videtur</i>.<br />\n<br />\n<br />\n[71]<br />\n<br />\n<b>neque vero</b> : nicht adversativ, sondern bekr\u00e4ftigend.<br />\n<br />\n<b>sub oculis</b> : damit sind die Augen der Soldaten des Heeres des Afranius gemeint.<br />\n<br />\n<b>perterritum exercitum sustinere non posse, praesertim circumdatum undique equitatu, cum in loco aequo atque aperto confligeretur.</b> : der Konjunktiv im cum-Satz ist ein obliquer.", "start_char_idx": 44756, "end_char_idx": 45878, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "606b2d5d-6cf3-49f3-848d-3fd75d1048a0": {"__data__": {"id_": "606b2d5d-6cf3-49f3-848d-3fd75d1048a0", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "006df468957d0774064ffa4ec60fa4476dae320dd8e1cb1f196f9e949a979dc2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "36736b45-a16e-44e7-9e4f-acbed76d7c27", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "3759a0b2637f407db80c761f164f1b94fb604b98d5b05106af5675004d2fac43", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "3334d5ee-d7f6-4124-93c3-d774f3849e31", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "419b0856c23df208e925a969820e0ed586996ba719bfefb1aa0fb89534fc7143", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Der cum-Satz dient hier zur Zeitbestimmung (cum-temporale), beinhaltet allerdings, wie auch der AcI im Vordersatz, nur eine Annahme und kein Faktum, weswegen im Deutschen der Irrealis folgen muss.<br />\n<br />\n<b>contra</b> : adverbiell \u201eim Gegenteil\u201c, um die vorhergehende Aussage mit der diesigen zu kontrastieren.<br />\n<br />\n<b>quod suis non subvenissent, quod [\u2026], quod  [\u2026] </b> : die <i>multis rebus</i> erkl\u00e4rend, daher sind es <i>quod-explicativa</i>.<br />\n<br />\n<br />\n[72]<br />\n<br />\n<b>collatisque in unum locum signis conferti neque ordines neque signa servarent</b> : Dass das Partizip <i>collatis</i> kausal zu \u00fcbersetzen ist, wird durch das <i>conferti</i> impliziert. Der Sinn ist: Eben weil die Soldaten des Afranius ihre Feldzeichen \u2013 womit metaphorisch oder als <i>pars pro toto</i> nat\u00fcrlich die einzelnen kleineren Bataillone (insbesondere die Manipel) eines Heeres gemeint sind, die jeweils ihre eigenen <i>signa</i> trugen \u2013 auf einen Platz vereinigt h\u00e4tten, seien sie nun zusammengedr\u00e4ngt und k\u00f6nnten dadurch weder Ordnung noch <i>die Manipel</i> bewahren (= weder Reih\u2018 noch Glied halten).<br />\n<br />\n<b>Cur [\u2026] amitteret? Cur vulnerari pateretur [\u2026]? [\u2026] periclitaretur?</b> : Die obliquen Konjunktive gehen nicht auf \u201egew\u00f6hnliche\u201c Fragen in direkter Rede zur\u00fcck, sondern auf dubitative bzw.  deliberative.<br />\nIn diesem Sinne geht beispielsweise die erste Frage nicht auf <i>Cur amitto?</i> \u201eWarum gebe ich auf?\u201c (indirekt: <i>Caesar interrogabat, cur amitteret.</i> = Caesar fragte, warum er aufgebe.)", "start_char_idx": 45879, "end_char_idx": 47418, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "3334d5ee-d7f6-4124-93c3-d774f3849e31": {"__data__": {"id_": "3334d5ee-d7f6-4124-93c3-d774f3849e31", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "006df468957d0774064ffa4ec60fa4476dae320dd8e1cb1f196f9e949a979dc2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "606b2d5d-6cf3-49f3-848d-3fd75d1048a0", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "eb7b56778d29738ec7d4c691de90ec607d5f8049ac66b577fd938ea6a44aca7d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "f4caa3cc-1911-4a9e-8a4c-3362e5df968d", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "40926fea1d176a557b7e4081a4a208aea86e635734148533929bbec7439daef4", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Cur vulnerari pateretur [\u2026]? [\u2026] periclitaretur?</b> : Die obliquen Konjunktive gehen nicht auf \u201egew\u00f6hnliche\u201c Fragen in direkter Rede zur\u00fcck, sondern auf dubitative bzw.  deliberative.<br />\nIn diesem Sinne geht beispielsweise die erste Frage nicht auf <i>Cur amitto?</i> \u201eWarum gebe ich auf?\u201c (indirekt: <i>Caesar interrogabat, cur amitteret.</i> = Caesar fragte, warum er aufgebe.) zur\u00fcck, <b>sondern</b> auf <i>Cur amittam?</i> \u201eWarum soll ich aufgeben?\u201c (indirekt: <i>Caesar interrogabat, cur amitteret.</i> = Caesar fragte, warum er aufgeben <b>soll(t)e</b>.). Da beide Typen in indirekter Rede \u2013 wie ersichtlich \u2013 gleich aussehen, da sie als indirekte Fragen behandelt werden und somit der c.t. konjunktivischer Nebens\u00e4tze folgen, ist ihre \u201eHerkunft\u201c verschleiert und es muss kontextual entschieden werden, was vorliegt. <br />\n<br />\n<b>meritos</b> : <i>mereri de aliqua re / de aliquo</i> \u201esich um etwas / um jemanden verdient machen\u201c<br />\n<br />\n<b>fortunam periclitaretur</b> : vielleicht etwa unser \u201edas Schicksal / sein Gl\u00fcck auf die Probe stellen\u201c oder wie in der \u00dcbersetzung \u201edas Schicksal / Gl\u00fcck versuchen ~ ein Risiko eingehen\u201c.<br />\n<br />\n<b>quos interficiendos videbat</b> : <i>esse</i> ist zu erg\u00e4nzen; im Deutschen mit dem Irrealis zu \u00fcbersetzen, da es eine Annahme ist, im Lateinischen dagegen der Indikativ, weil die tats\u00e4chliche Notwendigkeit hervorgehoben wird.  [Vgl.", "start_char_idx": 47035, "end_char_idx": 48431, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "f4caa3cc-1911-4a9e-8a4c-3362e5df968d": {"__data__": {"id_": "f4caa3cc-1911-4a9e-8a4c-3362e5df968d", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "006df468957d0774064ffa4ec60fa4476dae320dd8e1cb1f196f9e949a979dc2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "3334d5ee-d7f6-4124-93c3-d774f3849e31", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}, "hash": "b7c4b2a84f6be4f8e50b791ef27ee3452d0292b3b663d3a875c82418284f0f9e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "<br />\n<br />\n<b>meritos</b> : <i>mereri de aliqua re / de aliquo</i> \u201esich um etwas / um jemanden verdient machen\u201c<br />\n<br />\n<b>fortunam periclitaretur</b> : vielleicht etwa unser \u201edas Schicksal / sein Gl\u00fcck auf die Probe stellen\u201c oder wie in der \u00dcbersetzung \u201edas Schicksal / Gl\u00fcck versuchen ~ ein Risiko eingehen\u201c.<br />\n<br />\n<b>quos interficiendos videbat</b> : <i>esse</i> ist zu erg\u00e4nzen; im Deutschen mit dem Irrealis zu \u00fcbersetzen, da es eine Annahme ist, im Lateinischen dagegen der Indikativ, weil die tats\u00e4chliche Notwendigkeit hervorgehoben wird.  [Vgl. 1, 71 : confligeretur]<br />\n<br />\n<b>quibus salvis atque incolumibus</b> : nominaler Ablativus Absolutus <i>\u201emit diesen (Mitb\u00fcrgern) als wohlbehaltenen und unversehrten\u201d</i>. Die Integration dieser Konstruktion in den Satz erfordert eine etwas freiere \u00dcbersetzung.<br />\n<br />\n<b>occasio victoriae</b> : Genitivus obiectivus; \u201eeine Gelegenheit zur Herbeif\u00fchrung des Sieges\u201c<br />\n<br />\n<b>etiam cum</b> : cum-concessivum<br />\n<br />\n<b>adversariis</b> : Dativus commodi<br />\n<br />\n<b>quam proxime</b> : <i>quam + Superlativ</i> \u201em\u00f6glichst \u2026\u201c (mit und ohne <i>posse</i>)<br />\n<br />\n<br />\n</div></td></tr></table><br /><br />\n\t<br /></td>\n </tr>\n</table> \n</body>\n\n</html>", "start_char_idx": 47862, "end_char_idx": 49112, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}}, "docstore/ref_doc_info": {"d7948828-fc72-4a2f-bf91-b049203a9c05": {"node_ids": ["5e3d383d-a3d1-4d1f-bc71-610f83bc5bcb", "2d39cb06-2188-43dd-b3c2-048193d9a88e", "0423daef-95cb-4719-9c24-f2dd766e5ebc", "42d8d348-283c-418b-babb-1d523190d44d", "b700abad-609f-4bdf-84ee-af605977dbd5", "69405613-bc96-4be8-aa89-c6145d8985ca", "1d49d1ee-6c11-4b2b-aa48-0b79f9bdb0a9", "e89e4784-547a-4dd2-aed8-de8af1bda126", "dcd17773-bf17-4907-b89f-05abbb8674cf", "57fdc3df-1ba5-42ac-b80b-1c36e8633556", "0df0b2a8-9b94-48b7-9302-61eba250b020", "a1e94f55-17cd-40ed-9efc-a6e086f2b366", "e9464582-322f-4c3b-8e12-d5d0cb390f15", "0e5bd74b-c5b6-40d3-90ab-5d1e98b37d81", "cc97262b-f357-4902-b38b-c1408b8a8fc4", "8158358d-e671-42e4-94d7-cff5958a4769", "4cecf570-e4db-4691-a201-f012b14a9fbd", "62b5cbb4-68ce-4277-9436-68dd58b6e130", "b84958c2-130c-4088-b26b-06b023f2dfca", "149ea854-08e2-47be-b6b7-9a1ebc1d2e22", "bab1d76b-3511-43b6-8a02-b3707904bbe4", "3073a969-3595-45ee-96fe-80c4a1104907", "7c41e244-5f96-4216-870f-e33a215e8565", "06d3e59a-89a9-4b64-8e1c-5176913bf8ee", "5ffd9328-d795-4bd2-a3fb-fa23e3b40c7b", "c53391b1-2160-4248-b1b8-29f2e0b345c1", "f8cfd67d-950a-4eb5-abb9-10ddacb2cb06", "207d182b-ea43-4304-affc-52c523b2d1bf", "13155a6b-f875-4219-8fa1-453dd1a58af0", "3e20b639-aca9-46d9-aa98-1a133a1fbccd", "77e08a1d-d1e6-4b73-9976-b0895023f3e7", "b7cb4700-3701-4d82-8399-63841d59d255", "387b7b2b-dcc9-4304-8c45-b2f5e98def40", "e4bbe7f7-1a10-4812-bbc1-f0968acfc953", "a2a242be-7ed0-4b1f-9574-38f3d4f241a2", "6c9ecdc7-317f-40ff-b67e-a078b0237e4e", "d98f64bd-8079-40d5-8dd6-03902996cf24", "6f8283b6-eb08-4f0d-93f1-730891836e71", "91f5547c-e972-4501-b7dc-232be30877d6", "afd54f32-d10d-42ab-826b-0ae623ac9c6c", "051bbaf1-3697-4052-9f93-060b06ae7836", "c14edf41-e1ce-43f1-a117-16b92736bd43", "eb544208-e23b-4725-a0f7-59b004831c8c", "d4c5e119-422d-4691-b102-250ddbbe3d78", "f3c83e47-9c45-4f35-bb5d-2e262d9dfe7b", "36736b45-a16e-44e7-9e4f-acbed76d7c27", "606b2d5d-6cf3-49f3-848d-3fd75d1048a0", "3334d5ee-d7f6-4124-93c3-d774f3849e31", "f4caa3cc-1911-4a9e-8a4c-3362e5df968d"], "metadata": {"file_path": "data/liber_primus.html", "file_name": "liber_primus.html", "file_type": "text/html", "file_size": 49940, "creation_date": "2024-02-25", "last_modified_date": "2024-02-25", "last_accessed_date": "2024-02-25"}}}}